<mediawiki xmlns="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.11/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.11/ http://www.mediawiki.org/xml/export-0.11.xsd" version="0.11" xml:lang="hi">
  <siteinfo>
    <sitename>Hindiwiki</sitename>
    <dbname>hiwikidb</dbname>
    <base>https://hiwiki.iiit.ac.in/index.php/%E0%A4%AE%E0%A5%81%E0%A4%96%E0%A4%AA%E0%A5%83%E0%A4%B7%E0%A5%8D%E0%A4%A0</base>
    <generator>MediaWiki 1.37.2</generator>
    <case>first-letter</case>
    <namespaces>
      <namespace key="-2" case="first-letter">मीडिया</namespace>
      <namespace key="-1" case="first-letter">विशेष</namespace>
      <namespace key="0" case="first-letter" />
      <namespace key="1" case="first-letter">वार्ता</namespace>
      <namespace key="2" case="first-letter">सदस्य</namespace>
      <namespace key="3" case="first-letter">सदस्य वार्ता</namespace>
      <namespace key="4" case="first-letter">Hindiwiki</namespace>
      <namespace key="5" case="first-letter">Hindiwiki वार्ता</namespace>
      <namespace key="6" case="first-letter">चित्र</namespace>
      <namespace key="7" case="first-letter">चित्र वार्ता</namespace>
      <namespace key="8" case="first-letter">मीडियाविकि</namespace>
      <namespace key="9" case="first-letter">मीडियाविकि वार्ता</namespace>
      <namespace key="10" case="first-letter">साँचा</namespace>
      <namespace key="11" case="first-letter">साँचा वार्ता</namespace>
      <namespace key="12" case="first-letter">सहायता</namespace>
      <namespace key="13" case="first-letter">सहायता वार्ता</namespace>
      <namespace key="14" case="first-letter">श्रेणी</namespace>
      <namespace key="15" case="first-letter">श्रेणी वार्ता</namespace>
      <namespace key="710" case="first-letter">TimedText</namespace>
      <namespace key="711" case="first-letter">TimedText talk</namespace>
      <namespace key="828" case="first-letter">Module</namespace>
      <namespace key="829" case="first-letter">Module talk</namespace>
      <namespace key="2300" case="first-letter">Gadget</namespace>
      <namespace key="2301" case="first-letter">Gadget talk</namespace>
      <namespace key="2302" case="case-sensitive">Gadget definition</namespace>
      <namespace key="2303" case="case-sensitive">Gadget definition talk</namespace>
    </namespaces>
  </siteinfo>


	<page>
		<title>गुलशाम</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500025</id>
		<revision>
			<id>500025</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="5411">
			

{{Speciesbox 
| name = गुलशाम
| image = Eranthemum roseum indiabiodiversity.jpg
| image_caption = गुलशाम
| status = LC
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Eranthemum
| species = Eranthemum roseum (Vahl) R. Br.
| synonyms = {{Collapsible list|  
*'''''Hindi : ''''' '' गुलशाम gulsham, नील वासक nil vasak '' 
*'''''Kannada : ''''' '' ಕಪ್ಪುಬೊಬ್ಬುಳಿ kappubobbuli, ಕಪ್ಪುಕರ್ಣಿ kappukarni '' 
*'''''Konkani : ''''' '' रान अबोली ran aboli '' 
*'''''Marathi : ''''' '' दशमूली dashamuli, रान आबोली ran aboli '' 
*'''''Tamil : ''''' '' நீலமுள்ளி nila-mulli '' 
*'''''Tulu : ''''' '' ಕಪ್ಪುಕರ್ಣಿ kappukarni'' 
 }} }}
एरेंथेमम गुलाबम, जिसे ब्लू एरेन्थेमम के नाम से भी जाना जाता है, गुलाबी एरान्थेमम भारत के पश्चिमी घाट का मूल निवासी है। पौधे में कंदमूल की जड़ें होती हैं, और संख्या में दस की ऊंचाई तक बढ़ता है, इसलिए स्थानीय नाम, दासमुली।
==नाम और वर्गीकरण ==

यह अकैंथेसी (Acanthaceae) परिवार का एक पौधा है।  इसका मूल नाम जुस्तिचिअ रोसेअ (Justicia rosea) है।   इसका वानस्पतिक नाम एरन्थेमुम् रोसेउम् (Eranthemum roseum) है।  इसकी जाति ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) है।  

====अन्य नाम ====


Common name: Rosy Eranthemum, blue eranthemum • Gujarati: દશમૂળી dashmuli • Hindi: गुलशाम gulsham, नील वासक nil vasak • Kannada: ಕಪ್ಪುಬೊಬ್ಬುಳಿ kappubobbuli, ಕಪ್ಪುಕರ್ಣಿ kappukarni • Konkani: रान अबोली ran aboli • Marathi: दशमूली dashamuli, रान आबोली ran aboli • Tamil: நீலமுள்ளி nila-mulli • Tulu: ಕಪ್ಪುಕರ್ಣಿ kappukarni
==वर्णन ==


रोज़ी एरांथेमम एक बारहमासी जड़ी बूटी है जो 1-2 मीटर तक ऊँची होती है। विपरीत रूप से व्यवस्थित आयताकार लांस जैसी पत्तियां 10-20 सेमी लंबी होती हैं। पत्ती का डंठल 1-3 सेमी लंबा होता है। नीले-बैंगनी फूल या तो पत्तियों की धुरी में अकेले होते हैं या शाखाओं के अंत में 10-15 सेंटीमीटर लंबे स्पाइक में होते हैं। हरे रंग की नसों के साथ खांचे प्रमुख सफेदी वाले होते हैं। फूलों में 5 पंखुड़ियाँ और दो पुंकेसर फूल की नली से निकलते हैं। फूलों में एक मजबूत सुगंध होती है और एक गुलाबी रंग में फीका होता है। यह आमतौर पर पश्चिमी घाट की पहाड़ियों के छायादार जंगलों में पाया जाता है। फूलना: नवंबर-अप्रैल।यह प्रजाति आमतौर पर जंगल के किनारों, पेड़ के सवाना, झाड़ीदार आवासों के साथ देखी जाती है। यह अक्सर खुली धूप के साथ-साथ आंशिक रूप से छायांकित नम आवासों में देखा जाता है। इसे बगीचों में सजावटी के रूप में भी उगाया जाता है।
==मूल्यांकन ==


एरेंथेमम गुलाबम पश्चिमी, मध्य, दक्षिणी भारत के कई हिस्सों में पाया जाता है और बांग्लादेश से भी रिपोर्ट किया जाता है। यह आंशिक रूप से छायांकित वन और वृक्ष सवाना आवासों में 10-1,200 मीटर एएसएल में बढ़ता है। भूमि उपयोग में परिवर्तन और मानवजनित दबावों के कारण इस प्रजाति के आवास की सीमा और गुणवत्ता में सामान्य गिरावट आई है। लेकिन प्रजातियां हल्के से अशांत क्षेत्रों में विकसित हो सकती हैं और इसकी खेती सजावटी उद्यान के रूप में भी की जाती है। इस प्रजाति में बड़े पैमाने पर घटना (1,898,210 किमी 2 का ईओओ) और अधिभोग का बड़ा क्षेत्र (212 किमी 2 का एओओ) है। एओओ के बड़े होने की संभावना है क्योंकि इस क्षेत्र में कई वनस्पति अध्ययनों में प्रजातियों की सूचना दी गई है। भारत भर में फैले 50 से अधिक स्थानों पर इसके बड़े ईओओ और घटना को देखते हुए इसे कम से कम चिंता के रूप में मूल्यांकन किया गया है। हालांकि, फसल या आवास परिवर्तन के कारण कोई कमी नहीं है यह सुनिश्चित करने के लिए जनसंख्या प्रवृत्तियों पर नजर रखने की आवश्यकता है।
==पारिस्थितिकी ==

यह पर्णपाती वन और झाड़ीदार जंगल में पाया जाता है।भारत और बांग्लादेश से एरेंथेमम गुलाबम की सूचना मिली है। यह प्रजाति भारत के पश्चिमी, मध्य और पूर्वी भागों में व्यापक रूप से वितरित की जाती है। सिंह एट अल। (2015) ने इसे भारत के लिए स्थानिक प्रजातियों की सूची में शामिल किया, लेकिन यह बांग्लादेश से भी रिपोर्ट किया गया है।

यह महाराष्ट्र, गोवा, कर्नाटक, केरल और गुजरात के पश्चिमी घाट वर्गों में एक आम प्रजाति है। यह राजस्थान, मध्य प्रदेश, आंध्र प्रदेश, उत्तर प्रदेश, तमिलनाडु और ओडिशा के विभिन्न इलाकों में बिखरा हुआ है।

जियोकैट सॉफ्टवेयर का उपयोग करते हुए न्यूनतम उत्तल बहुभुज (एमसीपी) का उपयोग करके इस प्रजाति में बड़ी मात्रा में घटना (ईओओ) की गणना 1,898,209.716 किमी² के रूप में की गई है। घटना के रिकॉर्ड के आधार पर, जियोकैट का उपयोग करके गणना की गई घटना का क्षेत्र (एओओ) 212 किमी² है। उपयुक्त आवास वाले क्षेत्र को देखते हुए और इस प्रजाति की अक्सर रिपोर्ट की जाती है, एओओ के अधिक होने की संभावना है।यह प्रजाति स्थानीय रूप से कई स्थानों पर प्रचुर मात्रा में है, खासकर उत्तरी पश्चिमी घाट में। यह अक्सर पेड़ सवाना निवासों, जंगल किनारों, आंशिक रूप से छायांकित सड़क के किनारों में देखा जाता है लेकिन संख्याओं के बारे में विस्तृत जानकारी उपलब्ध नहीं है। मध्य और पूर्वी भारत और बांग्लादेश से इस पौधे की रिपोर्ट कम है, और जनसंख्या की जानकारी उपलब्ध नहीं है।

==सामान्य वितरण==
महाराष्ट्र: कोल्हापुर, नासिक, पुणे, रायगढ़, रत्नागिरी, सतारा, सिंधुदुर्ग कर्नाटक: बेलगाम, चिकमगलूर, धारवाड़, एन. कनारा, शिमोगा, एस. कनारा केरल: कासरगोड तमिलनाडु: सभी जिले

==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:Eranthemum roseum indiabiodiversity.jpg
File:Eranthemum roseum.JPG
File:Eranthemum roseum 03047.jpg
File:Eranthemum roseum 03046.jpg
File:Eranthemum roseum Raan Aboli by Raju Kasambe DSCN3680 (3).jpg
File:Eranthemum roseum Raan Aboli by Raju Kasambe DSCN3680 (1).jpg
File:Eranthemum roseum Raan Aboli by Raju Kasambe DSCN3680 (2).jpg
File:Eranthemum roseum Raan Aboli by Raju Kasambe DSCN3680 (10).jpg
File:Eranthemum roseum Raan Aboli by Raju Kasambe DSCN3680 (4).jpg
File:Eranthemum roseum Raan Aboli by Raju Kasambe DSCN3680 (5).jpg
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==

# Flora of Tamil Nadu, VOL. II, 1987 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/229631 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>संक्रू</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500026</id>
		<revision>
			<id>500026</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="4978">
			

{{Speciesbox 
| name = संक्रू
| image = Coix lacryma-jobi.jpg
| image_caption = संक्रू
| status = 
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Coix
| species = Coix lacryma-jobi L.
| synonyms = {{Collapsible list|  
*'''''Hindi : ''''' '' संक्रू Samkru, संकलू Sanklu, गुर्लू Gurlu '' 
*'''''Kannada : ''''' '' Manjutti, ಅಶ್ರು ಬೀಜ Ashru bija '' 
*'''''Konkani : ''''' '' Ran jamdhlo '' 
*'''''Marathi : ''''' '' रानमका Ran-maka, Kasai '' 
*'''''Tamil : ''''' '' காட்டு குந்துமணி Kattu kundumani '' 
*'''''Sanskrit : ''''' '' Gavedhukah '' 
*'''''Telugu : ''''' '' Adavi guruginja '' 
*'''''Malayalam : ''''' '' Kattugotampu '' 
*'''''Nepali : ''''' '' भिरकौँलो Bhirakaulo, जाबे Jaabe'' }} }}
अय्यूब के आँसू, वैज्ञानिक नाम छोइक्ष् लच्र्य्म-जोबि, जिसे एडले या एडले बाजरा के रूप में भी जाना जाता है, पोएसी परिवार का एक लंबा अनाज देने वाला बारहमासी उष्णकटिबंधीय पौधा है। यह दक्षिण पूर्व एशिया के मूल निवासी है और सुदूर पुरातनता में उत्तरी चीन और भारत में पेश किया गया है, और अन्य जगहों पर वार्षिक रूप से बगीचों में खेती की जाती है। इसे दक्षिणी संयुक्त राज्य अमेरिका और नई दुनिया के उष्णकटिबंधीय क्षेत्रों में प्राकृतिक रूप दिया गया है। अपने मूल वातावरण में इसे उच्च ऊंचाई वाले क्षेत्रों में उगाया जाता है जहां चावल और मक्का अच्छी तरह से नहीं उगते हैं। अय्यूब के आंसू भी आमतौर पर चीनी मोती जौ के रूप में बेचे जाते हैं।
==नाम और वर्गीकरण ==

यह पोएसी (Poaceae) परिवार का एक पौधा है।  इसका वानस्पतिक नाम चोइक्ष् लच्र्य्म-जोबि (Coix lacryma-jobi) है।  यह  ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) जाति का एक पौधा है।  

====अन्य नाम ====


Common name: Job’s Tears • Bengali: গুৰগুৰ Gurgur • Konkani: Ran jamdhlo • Gujarati: Kasi, Kasai • Hindi: संक्रू Samkru, संकलू Sanklu, गुर्लू Gurlu • Manipuri: ꯆꯅꯤꯡ Chaning • Marathi: रानमका Ran-maka, Kasai • Tamil: காட்டு குந்துமணி Kattu kundumani • Malayalam: Kattugotampu • Telugu: Adavi guruginja • Kannada: Manjutti, ಅಶ್ರು ಬೀಜ Ashru bija • Sanskrit: Gavedhukah • Khasi: Sohriu • Mizo: Pingpih • Angami: Kesi • Nepali: भिरकौँलो Bhirakaulo, जाबे Jaabe
==वर्णन ==


जॉब्स टियर्स एक मोटे वार्षिक जड़ी बूटी है। तना सीधा, शाखित, बल्कि मोटा, और मोटा और 1-2 मीटर ऊँचा होता है। पत्तियाँ 10-40 सेमी लंबी, 2.5-4 सेमी चौड़ी, आधार चौड़ी और कॉर्डेट वाली होती हैं। स्पाइक्स 6-10 सेमी लंबे, खड़े और पेडुंकल होते हैं। नर स्पाइकलेट लगभग 8 मिमी लंबे होते हैं। कैप्सूल (फल), मादा फूलों और अनाजों को घेरते हुए, कठोर, बोनी, सफेद या लगभग काले, चमकदार, अंडाकार, लगभग 8 मिमी लंबे होते हैं। अय्यूब के आँसुओं का मुख्य मूल्य फल की खाद्यता में निहित है। जामुन को मोतियों के रूप में भी बांधा जाता है, माला के रूप में उपयोग किया जाता है, पर्दे, ट्रे, बैग आदि में बनाया जाता है।
औषधीय उपयोग: भारत में मासिक धर्म संबंधी विकारों के लिए जड़ का उपयोग किया जाता है। लाइबेरिया में चोट के कारण होने वाली जलन को दूर करने के लिए तने के रस को आंखों में निचोड़ा जाता है। 

==पारिस्थितिकी ==

यह दलदली क्षेत्र में पाया जाता है।

==सामान्य वितरण==
वैश्विक वितरण
उष्णकटिबंधीय अफ्रीका; कहीं और पेश किया गया
भारतीय वितरण
राज्य - केरल, जिला / जिले: सभी जिले

==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:Coix lacryma-jobi.jpg
File:Coix lacryma-jobi1.jpg
File:Coix lacryma-jobi BYN.jpg
File:Coix lacryma-jobi var. ma-yuen.jpg
File:Coix lacryma-jobi 0761.jpg
File:Coix lacryma-jobi 02.JPG
File:Coix lacryma-jobi 0755.jpg
File:Coix lacryma-jobi0.jpg
File:Coix lacryma-jobi 01.JPG
File:Yulmu (Coix lacryma-jobi var. ma-yuen).jpg
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==

# "D K Ved, Suma Tagadur Sureshchandra, Vijay Barve, Vijay Srinivas, Sathya Sangeetha, K. Ravikumar, Kartikeyan R., Vaibhav Kulkarni, Ajith S. Kumar, S.N. Venugopal, B. S. Somashekhar, M.V. Sumanth, Noorunissa Begum, Sugandhi Rani, Surekha K.V., and Nikhil Desale. 2016. (envis.frlht.org / frlhtenvis.nic.in). FRLHT's ENVIS Centre on Medicinal Plants, Bengaluru. http://envis.frlht.org/plant_details.php?disp_id=603", 'Coix lacryma-jobi L., Sp. Pl. 972. 1753; Hook. f., Fl. Brit. India 7: 100. 1896; Gamble, Fl. Pres. Madras 1705(1182). 1934; Mohanan, Fl. Quilon Dist. 464. 1984; Sreek. &amp; V.J. Nair, Fl. Kerala Grasses 207. 1991. 1992; Manilal &amp; Sivar., Fl. Calicut 331. 1982; Ansari, Fl. Kasaragod Div. 454. 1985; Manilal, Fl. Silent Valley 350. 1988; Antony, Syst. Stud. Fl. Kottayam Dist. 447. 1989; Babu, Fl. Malappuram Dist. 921. 1990; Vajr., Fl. Palghat Dist. 569. 1990; Joseph, Aquatic Angiosp. Malabar 460. 1991; Sreek. &amp; V.J. Nair, Fl. Kerala Grasses 207. 1991; M. Mohanan &amp; Henry, Fl. Thiruvanthapuram 532. 1994; Subram., Fl. Thenmala Div. 447. 1995; Sasidh. &amp; Sivar., Fl. Pl. Thrissur For. 508. 1996; Sasidh., Fl. Shenduruny WLS 380. 1997; Sivar. &amp; Mathew, Fl. Nilambur 805. 1997; Sasidh., Fl. Periyar Tiger Reserve 517. 1998; Sasidh., Fl. Chinnar WLS 343. 1999; Sasidh., Fl. Parambikulam WLS 388. 2002; Anil Kumar et al., Fl. Pathanamthitta 567. 2005; Sunil &amp; Sivadasan, Fl. Alappuzha Dist. 830. 2009; Ratheesh Narayanan, Fl. Stud. Wayanad Dist. 960. 2009. 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/243322 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>चिलबिल</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500027</id>
		<revision>
			<id>500027</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="3938">
			

{{Speciesbox 
| name = चिलबिल
| image = Bark of Holoptelea integrifolia.jpg
| image_caption = चिलबिल
| status = 
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Holoptelea
| species = Holoptelea integrifolia Planch.
| synonyms = {{Collapsible list|  
*'''''Hindi : ''''' '' चिलबिल chilbil, कान्जू kanju, पपड़ी papri'' 
*'''''Kannada : ''''' '' ತಪಸಿ Tapasi, ತಪಸೀಮರ tapasi Mara, ತವಸಿ Tavasi, ನಿಲವಹಿ Nilavahi,ರಾಹುಬೀಜ Raahubeeja, ನವುಲೆ Navule '' 
*'''''Konkani : ''''' '' वांवळो vamvlo '' 
*'''''Marathi : ''''' '' ऐनसादडा ainasadada, वावळ or वावळा vavala '' 
*'''''Tamil : ''''' '' ஆயா aya '' 
*'''''Sanskrit : ''''' '' चिरिविल्वः chirivilva '' 
*'''''Telugu : ''''' '' నాలి nali '' 
*'''''Malayalam : ''''' '' ആവല്‍ aaval '' 
*'''''Nepali : ''''' '' sano pangro'' }} }}
ःओलोप्तेलेअ इन्तेग्रिफोलिअ, भारतीय एल्म या जंगल काग का पेड़, अधिकांश भारतीय उपमहाद्वीप, भारत-चीन और म्यांमार के मूल निवासी एल्म की एक प्रजाति है। यह ज्यादातर मैदानी इलाकों में पाया जाता है लेकिन पहाड़ों में 1100 मीटर तक की ऊंचाई पर भी पाया जाता है।
==नाम और वर्गीकरण ==

यह उल्मासी (Ulmaceae) परिवार का एक पौधा है।  इसका मूल नाम उल्मुस् इन्तेग्रिफोलिअ (Ulmus integrifolia) है।   इसका वानस्पतिक नाम होलोप्तेलेअ इन्तेग्रिफोलिअ (Holoptelea integrifolia) है।  यह  ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) जाति का एक पौधा है।  

====अन्य नाम ====


Common name: Indian Elm, entire-leaved elm tree, jungle cork tree, south Indian elm tree • Hindi: चिलबिल chilbil, कान्जू kanju, पपड़ी papri• Kannada: ತಪಸಿ Tapasi, ತಪಸೀಮರ tapasi Mara, ತವಸಿ Tavasi, ನಿಲವಹಿ Nilavahi,ರಾಹುಬೀಜ Raahubeeja, ನವುಲೆ Navule • Marathi: ऐनसादडा ainasadada, वावळ or वावळा vavala • Tamil: ஆயா aya • Malayalam: ആവല്‍ aaval • Telugu: నాలి nali • Bengali: নাটা করঞ্জা nata karanja • Oriya: dhauranjan • Konkani: वांवळो vamvlo • Gujarati: ચરલ charal, ચરેલ charel, કણજો kanjo • Rajasthani: बन्दर बाटी Bandar bati • Sanskrit: चिरिविल्वः chirivilva • Nepali: sano pangro
==वर्णन ==


भारतीय एल्म एक बड़ा पर्णपाती पेड़ है, जिसकी ऊंचाई 18 मीटर तक होती है। इसमें भूरे रंग की छाल होती है, जो फफोले से ढकी होती है, पुराने पेड़ों पर कार्की तराजू में छीलती है। वैकल्पिक रूप से व्यवस्थित पत्तियां अण्डाकार-अंडाकार, 8-13 सेमी लंबी और 3.2-6.3 सेमी चौड़ी, चिकनी, पूरे मार्जिन के साथ, और एक नुकीले सिरे वाली होती हैं। पत्ती का आधार गोल या दिल के आकार का होता है। स्टिप्यूल्स लांस के आकार के होते हैं। कुचले हुए पत्ते एक अप्रिय गंध का उत्सर्जन करते हैं। फूल छोटे, हरे-पीले से भूरे, यौवन वाले होते हैं, जो गिरे हुए पत्तों के निशान पर छोटी दौड़ या फासिकल्स में पैदा होते हैं। सेपल्स मखमली होते हैं, अक्सर 4. फल एक गोलाकार समारा होता है, जिसका व्यास 2.5 सेमी होता है, जिसमें झिल्लीदार, जालीदार पंख और चपटे बीज होते हैं।
औषधीय उपयोग: भारतीय एल्म की छाल गठिया में प्रयोग की जाती है। दाद के इलाज में तने की छाल के बीज और पेस्ट का उपयोग किया जाता है। छाल और पत्तियों का उपयोग एडिमा, मधुमेह, कुष्ठ और अन्य त्वचा रोगों, आंतों के विकार, बवासीर और स्प्रू के इलाज के लिए किया जाता है। 

==पारिस्थितिकी ==

यह अर्ध-सदाबहार वन, मैदानी इलाकों में पाया जाता है।

==सामान्य वितरण==
वैश्विक वितरण
भारत: आंध्र प्रदेश, असम, बिहार, महाराष्ट्र, मध्य प्रदेश, मेघालय, पंजाब, राजस्थान, उत्तर प्रदेश
स्थानीय वितरण
गोलपाड़ा
==उपयोग ==


लकड़ी मध्यम रूप से कठोर होती है, और ईंधन के लिए उपयोग की जाती है। गठिया रोग को ठीक करने के लिए इसकी छाल का काढ़ा लगाया जाता है। छाल का उपयोग कई अन्य औषधीय तैयारियों में भी किया जाता है।
==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:Bark of Holoptelea integrifolia.jpg
File:Holoptelea integrifolia 07.jpg
File:Holoptelea integrifolia 02.jpg
File:Holoptelea integrifolia 03.jpg
File:Holoptelea integrifolia - Indian Elm fruits at Peravoor.jpg
File:Holoptelea integrifolia 01.jpg
File:Holoptelea integrifolia 05.jpg
File:Holoptelea integrifolia 10.jpg
File:Holoptelea integrifolia 04.jpg
File:Holoptelea integrifolia 06.jpg
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==

# Flora of Tamil Nadu, VOL. II, 1987 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/31452 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>शाल्मली</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500028</id>
		<revision>
			<id>500028</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="7104">
			

{{Speciesbox 
| name = शाल्मली
| image = Bombax ceiba near Punjabi University, Patiala (05).jpg
| image_caption = शाल्मली
| status = LC
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Bombax
| species = Bombax ceiba L.
| synonyms = {{Collapsible list|  
*'''''Hindi : ''''' '' शाल्मली Shalmali, सेमल Semal '' 
*'''''Kannada : ''''' '' ಕೆಂಪುಬೂರಗ Kempu booraga, ಕೆಂಪುಬೂರುಗ Kempu booruga, ಎಲವ Elava '' 
*'''''Tamil : ''''' '' Sittan, Sanmali '' 
*'''''Sanskrit : ''''' '' शाल्मली Shaalmali, स्थिरायुः Sthiraayu'' 
*'''''Malayalam : ''''' '' Unnamurika '' 
*'''''Nepali : ''''' '' सिमल Simal '' }} }}
बॉम्बेक्स सीबा, जीनस बॉम्बैक्स के अन्य पेड़ों की तरह, आमतौर पर कपास के पेड़ के रूप में जाना जाता है। अधिक विशेष रूप से, इसे कभी-कभी मालाबार रेशम-कपास के पेड़ के रूप में जाना जाता है; लाल रेशम-सूती; लाल कपास का पेड़; या अस्पष्ट रूप से रेशम-कपास या कपोक के रूप में, जिनमें से दोनों सीबा पेंटेंड्रा का भी उल्लेख कर सकते हैं।
==नाम और वर्गीकरण ==

यह मालवेसी जूस। (Malvaceae Juss.) परिवार का एक पौधा है।  इसका वानस्पतिक नाम बोम्बक्ष् चेइब (Bombax ceiba) है।  इसकी जाति ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) है।  

====अन्य नाम ====


Common name: Silk Cotton Tree, Kapok Tree • Hindi: शाल्मली Shalmali, सेमल Semal • Manipuri: Tera • Assamese: Dumboil • Kannada: ಕೆಂಪುಬೂರಗ Kempu booraga, ಕೆಂಪುಬೂರುಗ Kempu booruga, ಎಲವ Elava • Tamil: Sittan, Sanmali • Malayalam: Unnamurika • Nepali: सिमल Simal • Mizo: Phunchawng • Sanskrit: शाल्मली Shaalmali, स्थिरायुः Sthiraayu
==वर्णन ==


रेशमी कपास का पेड़ एक प्रकार का देशी कपास का पेड़ है जिसमें बड़े लाल फूल होते हैं। सल्मालिया का जीनस नाम संस्कृत नाम शाल्मली से लिया गया है। रेशम के कपास के पेड़ों में बॉम्बैक्स की आठ प्रजातियां शामिल हैं, जो भारत के मूल निवासी हैं, उष्णकटिबंधीय दक्षिणी एशिया, उत्तरी ऑस्ट्रेलिया और उष्णकटिबंधीय अफ्रीका। जनवरी से मार्च के दौरान सेमूल के पेड़ में लाल रंग के सुंदर फूल लगते हैं। घटना पूरे परिदृश्य को एक आकर्षक लाल रंग में चित्रित करती है। पिंग-पोंग बॉल के आकार का फल, परिपक्वता पर मार्च और अप्रैल के दौरान दिखाई देता है। ये कपास जैसे रेशेदार सामान से भरे होते हैं। यह फाइबर के लिए है कि ग्रामीण सेमूल फल इकट्ठा करते हैं और "कोपक" नामक कपास पदार्थ निकालते हैं। इस पदार्थ का उपयोग किफायती कीमत के तकिए, रजाई, सोफ़ा आदि भरने के लिए किया जाता है। फल को पकाकर खाया जाता है और अचार भी बनाया जाता है। सेमुल काफी तेजी से बढ़ने वाला पेड़ है और लगभग 50 वर्षों में 2 से 3 मीटर और ऊंचाई लगभग 30 मीटर प्राप्त कर सकता है। इसकी लकड़ी, जब ताजा देखी जाती है, तो सफेद रंग की होती है। हालांकि, एक्सपोजर और समय बीतने के साथ यह गहरा भूरा हो जाता है। यह 10 से 12 किलो प्रति घन फुट जितना हल्का होता है। यह काम करना आसान है लेकिन पानी के अंदर के अलावा कहीं और टिकाऊ नहीं है। तो यह निर्माण कार्य के लिए लोकप्रिय है, लेकिन बहुत अच्छा है और प्लाईवुड, माचिस और डंडे, स्कैबार्ड, पैटर्न, मोल्ड आदि के निर्माण के लिए बेशकीमती है। इसके अलावा डोंगी और लाइट ड्यूटी बोट और या पानी के नीचे आवश्यक अन्य संरचनाएं बनाने के लिए। बॉम्बैक्स प्रजाति का उपयोग कुछ लेपिडोप्टेरा प्रजातियों के लार्वा द्वारा खाद्य पौधों के रूप में किया जाता है, जिसमें लीफ-माइनर बुक्कुलैटिक्स क्रेटरैकमा भी शामिल है जो विशेष रूप से बॉम्बेक्स सेइबा पर फ़ीड करता है।बॉम्बेक्स सीबा एक बड़े पेड़ की प्रजाति है। यह ऊंचाई में 40 मीटर (BIOTIK 2006-2012) तक बढ़ सकता है। यह प्रजाति उष्णकटिबंधीय जंगलों में बढ़ती है और उभर सकती है। यह तेजी से बढ़ रहा है और अक्सर नदियों के पास पाया जाता है (चौधरी और खदाबादी 2012)। चीन में, यह सूखी नदी घाटियों और सवाना से 1,400 मीटर एएसएल (हां तांग 2007) तक दर्ज किया गया है।
==मूल्यांकन ==


इस प्रजाति की एक विस्तृत देशी सीमा है और इसे पूरे ग्रह में भी पेश किया गया है। प्रजातियों के लिए कोई बड़ा खतरा नहीं है। इसका उपयोग विभिन्न उद्देश्यों के लिए किया जाता है और विश्व स्तर पर कम से कम चिंता के रूप में मूल्यांकन किया जाता है।
==पारिस्थितिकी ==

यह सड़क के किनारे, जंगल, खुली धाराओं के साथ में पाया जाता है।यह प्रजाति चीन (फ़ुज़ियान, ग्वांगडोंग, गुआंग्शी, गुइज़हौ, हैनान, जियांग्शी, सिचुआन, ताइवान, युन्नान), बांग्लादेश, भूटान, भारत, इंडोनेशिया (जावा, सुमात्रा), लाओस पीडीआर, मलेशिया, म्यांमार, नेपाल, पापुआ न्यू की मूल निवासी है। गिनी, फिलीपींस, श्रीलंका, वियतनाम और सोलोमन द्वीप समूह। इसे अपनी मूल सीमा के बाहर अन्य उष्णकटिबंधीय देशों में भी पेश किया गया है।यह माना जाता है कि इसकी विस्तृत भौगोलिक सीमा के कारण प्रजातियों की आबादी बड़ी और स्थिर है।

==सामान्य वितरण==
वैश्विक वितरण
भारत: अंडमान और निकोबार द्वीप, असम, बिहार, केरल, मध्य प्रदेश, महाराष्ट्र, ओडिशा, पंजाब, राजस्थान, उत्तर प्रदेश
भारतीय वितरण
पूरे असम

==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:Bombax ceiba near Punjabi University, Patiala (05).jpg
File:Bombax ceiba near Punjabi University, Patiala (13).jpg
File:Bombax ceiba near Punjabi University, Patiala (01).jpg
File:Bombax ceiba Flower in Lantau island, Hong Kong.JPG
File:শিমুল ফুল, Bombax ceiba.jpg
File:Bombax ceiba near Patiala.jpg
File:Bombax ceiba in Patiala.jpg
File:Bombax ceiba near Bahadurgarh.jpg
File:Flowers of Bombax ceiba.jpg
File:Bombax ceiba near Punjabi University, Patiala (12).jpg
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==

# "D K Ved, Suma Tagadur Sureshchandra, Vijay Barve, Vijay Srinivas, Sathya Sangeetha, K. Ravikumar, Kartikeyan R., Vaibhav Kulkarni, Ajith S. Kumar, S.N. Venugopal, B. S. Somashekhar, M.V. Sumanth, Noorunissa Begum, Sugandhi Rani, Surekha K.V., and Nikhil Desale. 2016. (envis.frlht.org / frlhtenvis.nic.in). FRLHT's ENVIS Centre on Medicinal Plants, Bengaluru. http://envis.frlht.org/plant_details.php?disp_id=339", 'Bombax malabaricum DC., Prodr. 1: 479. 1824; Hook. f., Fl. Brit. India 1: 349. 1874; Gamble, Fl. Pres. Madras 99(71). 1915. 
# Salmalia malabarica (DC.) Schott &amp; Endl., Melet. Bot. 35. 1832. 
# Bombax ceiba L., Sp. Pl. 511. 1753; Nicolson, Taxon 28: 370. 1979; Manilal &amp; Sivar., Fl. Calicut 50. 1982; Mohanan, Fl. Quilon Dist. 92. 1984; Ansari, Fl. Kasaragod Div. 79. 1985; Manilal, Fl. Silent Valley 30. 1988; Ramach. &amp; V.J. Nair, Fl. Cannanore Dist. 66. 1988; Antony, Syst. Stud. Fl. Kottayam Dist. 80. 1989; Babu, Fl. Malappuram Dist. 76. 1990; Vajr., Fl. Palghat Dist. 86. 1990; M.P. Nayar &amp; Biswas in B.D. Sharma &amp; Sanjappa, Fl. India 3: 398. 1993; M. Mohanan &amp; Henry, Fl. Thiruvanthapuram 83. 1994; Subram., Fl. Thenmala Div. 37. 1995; Sasidh. &amp; Sivar., Fl. Pl. Thrissur For. 64. 1996; Sivar. &amp; Mathew, Fl. Nilambur 96. 1997; Sasidh., Fl. Shenduruny WLS 40. 1997; Sasidh., Fl. Periyar Tiger Reserve 34. 1998; Sasidh., Fl. Chinnar WLS 40. 1999; Sasidh., Fl. Parambikulam WLS 31. 2002; Mohanan &amp; Sivad., Fl. Agasthyamala 104. 2002; Anil Kumar et al., Fl. Pathanamthitta 93. 2005; S.K. Srivastava &amp; K. Vivek. in P. Daniel, Fl. Kerala 1: 443. 2005; Sunil &amp; Sivadasan, Fl. Alappuzha Dist. 134. 2009; Ratheesh Narayanan, Fl. Stud. Wayanad Dist. 159. 2009; Ratheesh Narayanan, Fl. Stud. Wayanad Dist. 160. 2009. 
# Flora of Karnataka, Sharma B. D, 1984, Gamble, 1957, Biodiversity Documentation for Kerala Part 6: Flowering Plants, N. Sasidharan, 2004, Flora of Kolhapur District, Yadav S. R &amp; Sardesai M. M, 2002 ,Flora of Maharastra State Dicotyledones, Vol I, Lakshminarasimhan P. &amp; Prasanna P. V, 2000 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/31106 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>काकाटुन्डी</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500029</id>
		<revision>
			<id>500029</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="3531">
			

{{Speciesbox 
| name = काकाटुन्डी
| image = Asclepias curassavica13.jpg
| image_caption = काकाटुन्डी
| status = 
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Asclepias
| species = Asclepias curassavica L.
| synonyms = {{Collapsible list|  
*'''''Hindi : ''''' '' काकाटुन्डी Kakatundi '' 
*'''''Kannada : ''''' '' ಕಾಕತುಂಡಿ Kakatundi '' 
*'''''Marathi : ''''' '' पिवला चित्रक Pivla chitrak, Halad kunku '' 
 }} }}
आस्च्लेपिअस् चुरस्सविच, जिसे आमतौर पर ट्रॉपिकल मिल्कवीड के रूप में जाना जाता है, मिल्कवीड जीनस, आस्च्लेपिअस् की एक फूल वाली पौधे की प्रजाति है। यह अमेरिकी उष्णकटिबंधीय के मूल निवासी है और एक प्रचलित प्रजाति के रूप में एक उष्णकटिबंधीय वितरण है। अन्य आम नामों में ब्लडफ्लावर या ब्लड फ्लावर, कॉटन बुश, हिरबा डे ला कुकाराचा, मैक्सिकन बटरफ्लाई वीड, रेडहेड, स्कार्लेट मिल्कवीड और वाइल्ड आईपेकुआन्हा शामिल हैं।
==नाम और वर्गीकरण ==

यह एपोसिनेसी (Apocynaceae) परिवार का एक पौधा है।  इसका वानस्पतिक नाम अस्च्लेपिअस् चुरस्सविच (Asclepias curassavica) है।  इसकी जाति ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) है।  

====अन्य नाम ====


Common name: Scarlet Milkweed, Bloodflower, Silkweed, Indian root • Hindi: काकाटुन्डी Kakatundi • Kannada: ಕಾಕತುಂಡಿ Kakatundi • Manipuri: ꯀ꯭ꯔꯤꯁꯅꯥꯆꯨꯔꯥ Krishnachura • Marathi: पिवला चित्रक Pivla chitrak, Halad kunku • Kuki: Langthlei • Mizo: Ding-di
==वर्णन ==


स्कार्लेट मिल्कवीड एक सीधा, सदाबहार बारहमासी उपश्रेणी है, जिसे अक्सर वार्षिक रूप में उगाया जाता है। अधिकांश दुग्ध खरपतवारों की तरह, इसमें विपरीत पत्तियाँ और दूधिया रस होता है। स्कार्लेट मिल्कवीड के फूल लाल और नारंगी रंग के होते हैं, जो एक इंच से भी कम होते हैं, और 2 से 4 फीट डंठल के शीर्ष पर गुच्छों में दिखाई देते हैं। यह निस्संदेह घर के बगीचे के लिए सबसे अच्छी दुग्ध प्रजाति है। स्कार्लेट मिल्कवीड लगभग 3-4 फीट लंबा हो जाता है और इसमें आमतौर पर कुछ जोड़ी सममित शाखाएं होती हैं। पत्तियाँ लगभग 5 इंच लंबी, संकरी अण्डाकार और दोनों सिरों पर नुकीली होती हैं। यह वसंत से शरद ऋतु तक लगातार खिलता है। फल स्पिंडल के आकार की फली, 3-4 लंबी होती हैं, जो अंततः खुले में विभाजित होकर छोटे चपटे बीज छोड़ते हैं जो रेशमी पैराशूट पर बह जाते हैं। स्कार्लेट मिल्कवीड दक्षिण अमेरिका का मूल निवासी है, लेकिन दुनिया भर में उष्णकटिबंधीय और उपोष्णकटिबंधीय चरागाहों, खेतों और अशांत क्षेत्रों में एक प्राकृतिक खरपतवार बन गया है। 

==पारिस्थितिकी ==

यह पहाड़ी क्षेत्र में पाया जाता है।

==सामान्य वितरण==
वैश्विक वितरण
भारत: असम, बिहार, महाराष्ट्र, उत्तर प्रदेश; अमेरिका
स्थानीय वितरण
बोंगाईगांव, दीमा हसाओ

==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:Asclepias curassavica13.jpg
File:Asclepias curassavica 9894.jpg
File:Eastern Tiger Swallowtail Papilio glaucus on Asclepias curassavica 'Silky Gold'.jpg
File:Folículos de Asclepias curassavica liberando semillas.jpg
File:Folículo abierto de Asclepias curassavica.jpg
File:Seed of Asclepias curassavica (Apocynaceae).jpg
File:Seeds of Asclepias curassavica (Apocynaceae).jpg
File:Seeds of Asclepias curassavica (Family Apocynaceae).jpg
File:Leaves of Asclepias curassavica.jpg
File: 
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==

# "D K Ved, Suma Tagadur Sureshchandra, Vijay Barve, Vijay Srinivas, Sathya Sangeetha, K. Ravikumar, Kartikeyan R., Vaibhav Kulkarni, Ajith S. Kumar, S.N. Venugopal, B. S. Somashekhar, M.V. Sumanth, Noorunissa Begum, Sugandhi Rani, Surekha K.V., and Nikhil Desale. 2016. (envis.frlht.org / frlhtenvis.nic.in). FRLHT's ENVIS Centre on Medicinal Plants, Bengaluru. http://envis.frlht.org/plant_details.php?disp_id=250", 'Flora of Tamil Nadu, VOL. II, 1987 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/32435 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>सदाबहार</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500030</id>
		<revision>
			<id>500030</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="4231">
			

{{Speciesbox 
| name = सदाबहार
| image = Catharanthus roseus 01450.JPG
| image_caption = सदाबहार
| status = 
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Catharanthus
| species = Catharanthus roseus (L.) G. Don
| synonyms = {{Collapsible list|  
*'''''Hindi : ''''' '' Sadabahar सदाबहार '' 
*'''''Kannada : ''''' '' ಸದಾಪುಷ್ಪ Sadaapushpa, ನಿತ್ಯಪುಷ್ಪ Nityapushpa '' 
*'''''Marathi : ''''' '' सदाफूली Sadaphuli '' 
*'''''Telugu : ''''' '' బిళ్ళ గన్నేరు Billa Ganneru '' 
*'''''Malayalam : ''''' '' Shavam Naari '' 
*'''''Nepali : ''''' '' बाह्रमासे फूल Baahramaase Phool'' }} }}
कैथरैन्थस गुलाब, जिसे आमतौर पर उज्ज्वल आंखों के रूप में जाना जाता है, केप पेरिविंकल, कब्रिस्तान का पौधा, मेडागास्कर पेरिविंकल, पुरानी नौकरानी, ​​​​गुलाबी पेरिविंकल, गुलाब पेरिविंकल, परिवार एपोकिनेसी में फूल पौधे की एक प्रजाति है। यह मेडागास्कर के लिए देशी और स्थानिक है, लेकिन एक सजावटी और औषधीय पौधे के रूप में कहीं और उगाया जाता है। यह कैंसर के इलाज के लिए इस्तेमाल की जाने वाली दवाओं विन्च्रिस्तिने और विन्ब्लस्तिने का एक स्रोत है। इसे पूर्व में विंका जीनस में विंका रसिया के रूप में शामिल किया गया था।
==नाम और वर्गीकरण ==

यह एपोसिनेसी (Apocynaceae) परिवार का एक पौधा है।  इसका मूल नाम विन्च रोसेअ (Vinca rosea) है।   इसका वानस्पतिक नाम चथरन्थुस् रोसेउस् (Catharanthus roseus) है।  इसकी जाति ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) है।  

====अन्य नाम ====


Common name: Periwinkle, Madagascar periwinkle, Rosy periwinkle, Vinca • Hindi: Sadabahar सदाबहार • Kannada: ಸದಾಪುಷ್ಪ Sadaapushpa, ನಿತ್ಯಪುಷ್ಪ Nityapushpa • Malayalam: Shavam Naari • Marathi: सदाफूली Sadaphuli • Bengali: নযনতাৰা Nayantara • Assamese: নয়ন তৰা Nayan Tora • Telugu: బిళ్ళ గన్నేరు Billa Ganneru • Mizo: Kumtluang • Nepali: बाह्रमासे फूल Baahramaase Phool
==वर्णन ==


पेरिविंकल एक खुशमिजाज छोटा उपश्रेणी है। यह प्रतिकूल परिस्थितियों, बारिश, गर्मी, धूल में बढ़ता है। इसे अक्सर दीवारों की सरवाइस से बाहर निकलते हुए देखा जा सकता है। यह एक सदाबहार उपश्रेणी या जड़ी-बूटी वाला पौधा है जो 1 मीटर लंबा होता है। पत्तियां अंडाकार से आयताकार, 2.5-9 सेंटीमीटर लंबी और 1-3.5 सेंटीमीटर चौड़ी, चमकदार हरी, बाल रहित, एक पीली मध्यशिरा और एक छोटी पत्ती-डंठल 1-1.8 सेंटीमीटर लंबी होती हैं; उन्हें विपरीत जोड़े में व्यवस्थित किया जाता है। फूल गहरे लाल रंग के केंद्र के साथ सफेद से गहरे गुलाबी रंग के होते हैं, जिसमें एक बेसल ट्यूब 2.5-3 सेंटीमीटर लंबी होती है और एक फूल 2-5 सेंटीमीटर व्यास वाला होता है जिसमें पांच पंखुड़ी जैसे लोब होते हैं। फल 2-4 सेमी लंबा और 3 मिमी चौड़ा रोम का एक जोड़ा है। लाल से सफेद तक, विभिन्न रंगों के साथ बहुत सारी किस्मों को विकसित किया गया है।
औषधीय उपयोग: आयुर्वेद में इसकी जड़ों और टहनियों के अर्क, हालांकि जहरीले होते हैं, का उपयोग कई बीमारियों के खिलाफ किया जाता है। पारंपरिक चीनी चिकित्सा में, इसके अर्क का उपयोग मधुमेह, मलेरिया और हॉजकिन के लिंफोमा सहित कई बीमारियों के खिलाफ किया गया है। विंका एल्कलॉइड में से कई को पहले कैथरैन्थस गुलाब से अलग किया गया था। पौधे से निकाले गए पदार्थ vinblastine और vincristine का उपयोग ल्यूकेमिया और हॉजकिन के लिंफोमा के उपचार में किया जाता है। 

==पारिस्थितिकी ==

यह कॉस्मोपॉलिटन इलाकों में पाया जाता है।

==सामान्य वितरण==
सड़कों के किनारे और परती के साथ मिला। सामान्य। मेडागास्कर के मूल निवासी, उष्णकटिबंधीय में व्यापक रूप से प्राकृतिक।

==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:Catharanthus roseus 01450.JPG
File:Catharanthus roseus white and red 18042014 (2).jpg
File:Catharanthus roseus MHNT.BOT.2005.0962.jpg
File:Catharanthus roseus24 08 2012 (2).JPG
File:Madagascar periwinkle 01178.jpg
File:Catharanthus roseus white, West Bengal, India 20120903.jpg
File:Catharanthus roseus 01498.JPG
File:Catharanthus roseus 08806.JPG
File:Catharanthus roseus 09999.JPG
File:Catharanthus roseus-IMG 5432.jpg
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==

# "D K Ved, Suma Tagadur Sureshchandra, Vijay Barve, Vijay Srinivas, Sathya Sangeetha, K. Ravikumar, Kartikeyan R., Vaibhav Kulkarni, Ajith S. Kumar, S.N. Venugopal, B. S. Somashekhar, M.V. Sumanth, Noorunissa Begum, Sugandhi Rani, Surekha K.V., and Nikhil Desale. 2016. (envis.frlht.org / frlhtenvis.nic.in). FRLHT's ENVIS Centre on Medicinal Plants, Bengaluru. http://envis.frlht.org/plant_details.php?disp_id=476", 'Flora of Tamil Nadu, VOL. II, 1987 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/265624 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>सफेद डामर</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500031</id>
		<revision>
			<id>500031</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="6404">
			

{{Speciesbox 
| name = सफेद डामर
| image = Vateria indica.jpg
| image_caption = सफेद डामर
| status = VU
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Vateria L.
| species = Vateria indica L.
| synonyms = {{Collapsible list|  
*'''''Hindi : ''''' '' सफेद डामर safed daamar '' 
*'''''Kannada : ''''' '' ಬಿಳಿ ಡಾವರು bili daamaru, ಬಿಳಿ ಧೂಪ bili dhupa, ಧೂಪದ ಮರ dhupada mara '' 
*'''''Marathi : ''''' '' चंद्रुस chandrusa '' 
*'''''Tamil : ''''' '' துருளக்கம் turulakkam, வெள்ளைக்குங்கிலியம் vellai-k-kunki-liyam '' 
*'''''Sanskrit : ''''' '' सर्जकः sarjakah '' 
*'''''Telugu : ''''' '' తెల్లగుగ్గిలము tellaguggilamu'' 
*'''''Malayalam : ''''' '' കുന്തിരിക്കപ്പൈന്‍ kuntirikkappayin, പയിനി paini, വെള്ളപ്പൈന്‍ vellappayin '' 
 }} }}
वेटेरिया इंडिका, सफेद डैमर, डिप्टरोकार्पेसी परिवार में पेड़ की एक प्रजाति है। यह भारत में पश्चिमी घाट पहाड़ों के लिए स्थानिक है। इसका प्राकृतिक आवास खतरे में है। यह एक बड़ी छतरी या उभरता हुआ पेड़ है जो अक्सर निम्न और मध्य ऊंचाई के उष्णकटिबंधीय गीले सदाबहार जंगलों में होता है।
==नाम और वर्गीकरण ==

यह डिप्टरोकार्पेसी ब्लूम (Dipterocarpaceae Blume) परिवार का एक पौधा है।  इसका वानस्पतिक नाम वतेरिअ इन्दिच (Vateria indica) है।  यह  ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) जाति का एक पौधा है।  

====अन्य नाम ====


Common name: White Damar, Indian Copal, Malabar tallow, Piney varnish • Hindi: सफेद डामर safed daamar • Kannada: ಬಿಳಿ ಡಾವರು bili daamaru, ಬಿಳಿ ಧೂಪ bili dhupa, ಧೂಪದ ಮರ dhupada mara • Malayalam: കുന്തിരിക്കപ്പൈന്‍ kuntirikkappayin, പയിനി paini, വെള്ളപ്പൈന്‍ vellappayin • Marathi: चंद्रुस chandrusa • Oriya: ମନ୍ଦଧୂପ mandadhupa, ସନ୍ଦରସ sandarasa • Sanskrit: सर्जकः sarjakah • Tamil: துருளக்கம் turulakkam, வெள்ளைக்குங்கிலியம் vellai-k-kunki-liyam • Telugu: తెల్లగుగ్గిలము tellaguggilamu
==वर्णन ==


सफेद डामर एक लंबा पेड़ है जो आमतौर पर 40 मीटर तक कभी-कभी 60 मीटर तक जाता है। छाल भूरी, चिकनी होती है; ज्वाला क्रीम। युवा शाखाएँ गोल, बालों वाली होती हैं। शाखाएँ रालयुक्त पदार्थ को बाहर निकालती हैं। पत्तियां सरल, वैकल्पिक, सर्पिल रूप से व्यवस्थित होती हैं। स्टिप्यूल कैडुकस हैं। पत्ती-डंठल 2-3.5 सेमी, शीर्ष पर सूजे हुए, लगभग बाल रहित होते हैं। पत्तियां 8-27 x 4.5-10 सेमी, अण्डाकार-आयताकार, टिप अचानक लंबी-नुकीली या कुंद, आधार कुछ हद तक दिल के आकार का, मार्जिन पूरा, चमड़े का, बाल रहित होता है। मिड्रिब ऊपर सपाट है; माध्यमिक नसें 13-20 जोड़े, मार्जिन के पास घुमावदार, ऊपर प्रभावित। फूल पत्ती की धुरी में पुष्पगुच्छों में, घने तारकीय बालों के साथ पैदा होते हैं। फूल सफेद होते हैं, पंख पीले होते हैं। कैप्सूल हल्का भूरा, 3-वाल्व वाला, तिरछा, 6.4 x 3.8 सेमी तक, बाह्यदल लगातार, प्रतिवर्तित, बीज 1 होता है। सफेद डामर पश्चिमी घाट - दक्षिण और मध्य सह्याद्री के लिए स्थानिक है। यह 1200 मीटर तक कम और मध्यम ऊंचाई वाले गीले सदाबहार जंगलों में उभरते पेड़ों के लिए एक आम छतरी है।पेड़ की यह बड़ी प्रजाति, ऊंचाई में 40 मीटर (कभी-कभी 60 मीटर) तक पहुंच सकती है। यह एक धीमी गति से बढ़ने वाली प्रजाति है, जो मुख्य रूप से पश्चिमी तट सदाबहार वनों में पाई जाती है, और कभी-कभी दक्षिण में द्वितीयक सदाबहार डिप्टरोकार्प वन (एश्टन 1998) में भी पाई जाती है। यह कम से मध्यम ऊंचाई वाले सदाबहार वनों में एक उभरती हुई या चंदवा प्रजाति पाई जाती है। प्रजाति दो बार फूलती है और मधुमक्खी परागित होती है (इस्माइल एट अल। 2014)।
==मूल्यांकन ==


वेटेरिया इंडिका भारत में पाई जाने वाली एक बड़ी वृक्ष प्रजाति है। यह पश्चिमी घाट के तराई और मध्यम ऊंचाई वाले जंगलों में उगता है, हालांकि आबादी खंडित है। लकड़ी और राल की कटाई के कारण जनसंख्या में गिरावट का अनुभव होता है, लेकिन कृषि स्थान के लिए तराई के आवास की निकासी के कारण भी। पिछले 100 वर्षों में इससे प्रजातियों की आबादी के आकार में 30% की गिरावट आई है। प्रजातियों को संरक्षित करने के लिए सीटू संरक्षण कार्रवाई में अधिक की आवश्यकता है। इसे विश्व स्तर पर कमजोर के रूप में मूल्यांकन किया गया है।
==पारिस्थितिकी ==

यह स्थलीय भूमि में पाया जाता है।यह प्रजाति भारत के पश्चिमी घाट के लिए स्थानिक है। प्रजातियों की सूचना कर्नाटक, केरल, तमिलनाडु और महाराष्ट्र से मिली है। यह प्रजाति केरल के सभी जिलों में देखी जाती है।केरल में एक अच्छी उप-जनसंख्या आकार के साथ प्रजाति स्थिर है। कोडागु जिले (कर्नाटक) से रिपोर्ट की गई उप-जनसंख्या 240 वयस्क व्यक्तियों के साथ एकल बड़ी उप-जनसंख्या है, जिनमें से अधिकांश अभी भी प्रजनन कर रहे थे। जनसंख्या अत्यधिक खंडित है और कॉफी और धान के बागानों पर हावी है (इस्माइल एट अल। 2014)। इसके बावजूद, कोडगु जिला उप-जनसंख्या (इस्माइल एट अल। 2014) में अच्छी आनुवंशिक विविधता बनी हुई है। कुल मिलाकर जनसंख्या का आकार छोटा और घट रहा माना जाता है। जहां अनुमति दी गई है वहां पुनर्जनन को अच्छा कहा जाता है (एश्टन 1998)। पिछली तीन पीढ़ियों में कम से कम 30% की संदिग्ध गिरावट के कारण तराई वन निवास की कृषि मंजूरी के कारण जनसंख्या के आकार में गिरावट आई है।

==सामान्य वितरण==
वैश्विक वितरण
एशिया: भारत।
स्थानीय वितरण
कर्नाटक, केरल, महाराष्ट्र, तमिलनाडु।
==उपयोग ==


आयुर्वेद, लोक चिकित्सा, यूनानी, सिद्ध
==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:Vateria indica.jpg
File:Vateria Indica saplings.jpg
File:Vateria indica 19.JPG
File:Vateria indica 11.JPG
File:Vateria indica 07.JPG
File:Vateria indica 28.JPG
File:Vateria indica 15.JPG
File:Vateria indica leaves.jpg
File:Vateria indica 20.JPG
File:Vateria indica 54.JPG
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==

# Vateria indica L., Sp. Pl. 513. 1753; Hook. f., Fl. Brit. India 1: 313. 1874; Gamble, Fl. Pres. Madras 85(61). 1915; Manilal &amp; Sivar., Fl. Calicut 42. 1982; Mohanan, Fl. Quilon Dist. 84. 1984; Ansari, Fl. Kasaragod Div. 73. 1985; Manilal, Fl. Silent Valley 24. 1988; Ramach. &amp; V.J. Nair, Fl. Cannanore Dist. 58. 1988; Antony, Syst. Stud. Fl. Kottayam Dist. 73. 1989; Babu, Fl. Malappuram Dist. 52. 1990; Vajr., Fl. Palghat Dist. 75. 1990; K.P. Janardh. in B.D. Sharma &amp; Sanjappa, Fl. India 3: 245. 1993; M. Mohanan &amp; Henry, Fl. Thiruvanthapuram 75. 1994; Subram., Fl. Thenmala Div. 28. 1995; Sasidh. et al., Bot. Stud. Med. Pl. Kerala 22,30. 1996; Sasidh. &amp; Sivar., Fl. Pl. Thrissur For. 56. 1996; Sasidh., Fl. Shenduruny WLS 35. 1997; Sasidh., Fl. Periyar Tiger Reserve 28. 1998; Ravikumar &amp; Ved, Illustr. Field Guide 100 Red Listed Med. Pl. 391. 2000 Sasidh., Fl. Parambikulam WLS 25. 2002; Mohanan &amp; Sivad., Fl. Agasthyamala 94. 2002; Anil Kumar et al., Fl. Pathanamthitta 75. 2005; K.P. Janardh. &amp; W. Arisdason in P. Daniel, Fl. Kerala 1: 370. 2005; Sunil &amp; Sivadasan, Fl. Alappuzha Dist. 112. 2009; Ratheesh Narayanan, Fl. Stud. Wayanad Dist. 142. 2009. 
# Vateria malabarica Blume, Mus. Bot. Lugd.-Bat. 2: 29. 1852. 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/19732 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>काली मिर्च</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500032</id>
		<revision>
			<id>500032</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="4081">
			

{{Speciesbox 
| name = काली मिर्च
| image = Black Pepper (Piper nigrum) fruits.jpg
| image_caption = काली मिर्च
| status = 
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Piper
| species = Piper nigrum L.
| synonyms = {{Collapsible list|  
*'''''Hindi : ''''' '' काली मिर्च Kali mirch '' 
*'''''Kannada : ''''' '' Karimenasu '' 
*'''''Marathi : ''''' '' काळी मिरी Kali miri '' 
*'''''Tamil : ''''' '' Kurumilagu '' 
*'''''Sanskrit : ''''' '' Marich '' 
*'''''Telugu : ''''' '' Miryalatige '' 
*'''''Malayalam : ''''' '' Kurumulaku '' 
 }} }}
काली मिर्च पिपेरासी परिवार में एक फूल वाली बेल है, जिसकी खेती इसके फल के लिए की जाती है, जिसे पेपरकॉर्न के रूप में जाना जाता है, जिसे आमतौर पर सुखाया जाता है और मसाले और मसाला के रूप में उपयोग किया जाता है। फल एक ड्रूप है जो लगभग 5 मिमी व्यास, गहरा लाल है, और इसमें एक पत्थर होता है जो एक काली मिर्च के बीज को घेरता है। पेपरकॉर्न और उनसे प्राप्त पिसी हुई काली मिर्च को केवल काली मिर्च, या अधिक सटीक रूप से काली मिर्च, हरी मिर्च, या सफेद मिर्च के रूप में वर्णित किया जा सकता है।
==नाम और वर्गीकरण ==

यह पिपेरासी (Piperaceae) परिवार का एक पौधा है।  इसका वानस्पतिक नाम पिपेर् निग्रुम् (Piper nigrum) है।  यह  ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) जाति का एक पौधा है।  

====अन्य नाम ====


Common name: Black Pepper • Hindi: काली मिर्च Kali mirch • Marathi: गोलमिरिच Golmirich • Tamil: Kurumilagu • Malayalam: Kurumulaku • Telugu: Miryalatige • Kannada: Karimenasu • Urdu: Syah mirch • Gujarati: કાલો મિરિચ Kalomirich • Sanskrit: Marich • Marathi: काळी मिरी Kali miri • Mizo: Thinghmarcha
==वर्णन ==


काली मिर्च एक फूल वाली बेल है, जिसकी खेती इसके फल के लिए की जाती है, जिसे आमतौर पर सुखाया जाता है और मसाले और मसाला के रूप में इस्तेमाल किया जाता है। काली मिर्च दक्षिण भारत की मूल निवासी है और वहां और उष्णकटिबंधीय क्षेत्रों में बड़े पैमाने पर इसकी खेती की जाती है। काली मिर्च का पौधा एक बारहमासी लकड़ी की लता है जो सहायक पेड़ों, डंडों या जाली पर 4 मीटर तक बढ़ती है। यह एक फैलती हुई बेल है, जो आसानी से जड़ें जमा लेती है, जहां पीछे के तने जमीन को छूते हैं। पत्तियां वैकल्पिक, पूरी, 5-10 सेमी लंबी और 3-6 सेमी चौड़ी होती हैं। फूल छोटे होते हैं, पत्ती के नोड्स पर 4-8 सेमी लंबे लटकते हुए स्पाइक्स पर उत्पन्न होते हैं, फल के परिपक्व होने पर स्पाइक्स 7-15 सेमी तक लंबे होते हैं। फल, सूखने पर पेपरकॉर्न के रूप में जाना जाता है, व्यास में पांच मिलीमीटर व्यास का एक छोटा ड्रूप होता है, पूरी तरह परिपक्व होने पर गहरा लाल होता है, जिसमें एक बीज होता है। सूखी पिसी हुई काली मिर्च यूरोपीय व्यंजनों और उसके वंशजों में सबसे आम मसालों में से एक है, जिसे इसके स्वाद और दवा के रूप में उपयोग दोनों के लिए प्राचीन काल से जाना जाता है और बेशकीमती है। काली मिर्च का तीखापन केमिकल पिपेरिन के कारण होता है। 

==पारिस्थितिकी ==

यह खेतों, जंगलों में पाया जाता है।

==सामान्य वितरण==
वैश्विक वितरण
भारत: असम, केरल, मेघालय, तमिलनाडु
स्थानीय वितरण
असम के मैदान

==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:Black Pepper (Piper nigrum) fruits.jpg
File:Piper nigrum - Fruits frais - Penja, Cameroun.jpg
File:Piper nigrum 04236.jpg
File:Piper nigrum Dried fruits with and without pericarp - Penja Cameroun.jpg
File:Piper nigrum - Köhler–s Medizinal-Pflanzen-107.jpg
File:Pimienta negra (Piper nigrum), 2020-06-12, DD 20-40 FS.jpg
File:Pimienta blanca (Piper nigrum), 2020-06-12, DD 01-19 FS.jpg
File:Piper nigrum 2zz.jpg
File:Piper nigrum 2.jpg
File:Piper nigrum 4zz.jpg
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==

# "D K Ved, Suma Tagadur Sureshchandra, Vijay Barve, Vijay Srinivas, Sathya Sangeetha, K. Ravikumar, Kartikeyan R., Vaibhav Kulkarni, Ajith S. Kumar, S.N. Venugopal, B. S. Somashekhar, M.V. Sumanth, Noorunissa Begum, Sugandhi Rani, Surekha K.V., and Nikhil Desale. 2016. (envis.frlht.org / frlhtenvis.nic.in). FRLHT's ENVIS Centre on Medicinal Plants, Bengaluru. http://envis.frlht.org/plant_details.php?disp_id=1677", 'Pal, G.D. 2013. Flora of Arunachal Pradesh: Vol II: 264. Botanical Survey of India, Calcutta. 
# sinha, G.P., Singh, D.K., Singh, K.P., 2012. Flora of Mizoram: Vol II: 396. Botanical Survey of India, Calcutta 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/230722 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>सिलमिली</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500033</id>
		<revision>
			<id>500033</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="4736">
			

{{Speciesbox 
| name = सिलमिली
| image = C.Celosia argentea.jpg
| image_caption = सिलमिली
| status = LC
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Celosia
| species = Celosia argentea L.
| synonyms = {{Collapsible list|  
*'''''Hindi : ''''' '' सिलमिली Silmili, Gadrya, Garke, गरखा Garkha, सिलवारी Silvari '' 
*'''''Kannada : ''''' '' ಅಣ್ಣೆಸೊಪ್ಪು Anne soppu, ಹಣ್ಣೆಸೊಪ್ಪು Hanne soppu '' 
*'''''Marathi : ''''' '' कुर्दु Kurdu, कुरदा Kurda, Morachendya '' 
*'''''Tamil : ''''' '' Makili-k-kirai, பந்நை கீரை Pannai keerai '' 
*'''''Sanskrit : ''''' '' मयूरशिखा Mayurasikha, Rudrajata '' 
*'''''Nepali : ''''' '' Seto change, सिताभारका Sitavarka '' }} }}
सेलोसिया अर्जेंटिया, जिसे आमतौर पर प्लम्ड कॉक्सकॉम्ब या सिल्वर कॉक की कंघी के रूप में जाना जाता है, उष्णकटिबंधीय मूल का एक जड़ी-बूटी वाला पौधा है, और यह अपने बहुत चमकीले रंगों के लिए जाना जाता है। भारत और चीन में इसे एक मुश्किल खरपतवार के रूप में जाना जाता है।
==नाम और वर्गीकरण ==

यह ऐमारैंथेसी (Amaranthaceae) परिवार का एक पौधा है।  इसका वानस्पतिक नाम चेलोसिअ अर्गेन्तेअ (Celosia argentea) है।  यह  ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) जाति का एक पौधा है।  

====अन्य नाम ====


Common name: Silver Cockscomb, White Cockscomb, Flamingo Feathers, Wheat Celosia • Hindi: सिलमिली Silmili, Gadrya, Garke, गरखा Garkha, सिलवारी Silvari • Kannada: ಅಣ್ಣೆಸೊಪ್ಪು Anne soppu, ಹಣ್ಣೆಸೊಪ್ಪು Hanne soppu • Marathi: कुर्दु Kurdu, कुरदा Kurda, Morachendya • Nepali: Seto change, सिताभारका Sitavarka • Rajasthani: गर्खा Garkha, इमर्ती Imarti • Sanskrit: मयूरशिखा Mayurasikha, Rudrajata • Tamil: Makili-k-kirai, பந்நை கீரை Pannai keerai • Mizo: Zamzo
==वर्णन ==


सिल्वर कॉक्सकॉम्ब सीधे, शाखाओं वाले पौधे, 60-75 सेंटीमीटर लंबे, संकीर्ण-अण्डाकार या लांस के आकार के, 5-15 सेंटीमीटर लंबे, दृढ़ता से नसों वाले पत्ते होते हैं, और सैकड़ों छोटे फूल चांदी-सफेद फूलों के घने स्पाइक्स में पैक होते हैं जो आमतौर पर ऊपर खड़े होते हैं पत्ते। वे मुलायम, घने पंख वाले स्पाइक्स वाले सुंदर पौधे हैं, जो प्रचुर मात्रा में उत्पादित होते हैं। सूख जाने पर पुआल जैसा अद्भुत फूल। यह फूलों को काटने के लिए ताजा आकार और रंग प्रदान करता है, या 60 सेमी उपजी पर 10-13 सेमी फूलों की स्पाइक्स के साथ, या चिरस्थायी फूलों की व्यवस्था प्रदान करता है। पतले, बेलनाकार गुलाबी या गुलाब के फूलों के सिरों में धातु की चमक होती है क्योंकि अलग-अलग फूल अपने आधार पर चांदी-सफेद होते हैं। सिल्वर कॉक्सकॉम्ब भारत, डब्ल्यू-ई नेपाल, भूटान, एसई एशिया, चीन, जापान, कोरिया, उष्णकटिबंधीय अफ्रीका में 500-1600 मीटर की ऊंचाई पर पाया जाता है। यह हिमालय और पश्चिमी घाट में भी पाया जाता है।
औषधीय उपयोग: फूल और बीज कसैले, हेमोस्टेटिक, नेत्र, परजीवी और पोल्टिस हैं। उनका उपयोग खूनी मल, रक्तस्रावी रक्तस्राव, गर्भाशय रक्तस्राव, प्रदर, पेचिश और दस्त के उपचार में किया जाता है। एक परजीवी के रूप में यह ट्राइकोमोनास के खिलाफ बहुत प्रभावी है, 20% निकालने से ट्राइकोमोनास 15 मिनट में गायब हो सकता है। बीज काल्पनिक और नेत्र है। इसका उपयोग दस्त, आंखों में खून आना, दृष्टि का धुंधलापन, मोतियाबिंद और उच्च रक्तचाप के उपचार में किया जाता है, लेकिन ग्लूकोमा वाले लोगों द्वारा इसका उपयोग नहीं किया जाना चाहिए क्योंकि यह पुतली को पतला करता है। मधुमेह के इलाज के लिए भारत में बीजों का व्यापक रूप से उपयोग किया जाता है।यह पौधा स्थलीय या जलीय खरपतवार है।
==मूल्यांकन ==


पौधे का एक उष्ण कटिबंधीय वितरण होता है और यह बहुत आसानी से अपनाता और बढ़ता है। इसलिए, इसे कम से कम चिंता के रूप में मूल्यांकन किया जाता है।
==पारिस्थितिकी ==

यह बंजर भूमि, खेती योग्य भूमि में पाया जाता है।यह पौधा अफ्रीका के अलावा यूरोप, एशिया, ऑस्ट्रेलिया, उत्तर और दक्षिण अमेरिका में मौजूद है। हालांकि, यह उत्तरी अफ्रीका से अनुपस्थित है।यह पौधा एक बहुत व्यापक और आम प्रजाति है, जिसकी आबादी का आकार बड़ा है।

==सामान्य वितरण==
वैश्विक वितरण
भारत: असम, बिहार, गुजरात, कर्नाटक, महाराष्ट्र, उड़ीसा
स्थानीय वितरण
पूरे असम

==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:C.Celosia argentea.jpg
File:Celosia argentea 3.jpg
File:Cockscomb or Celosia argentea from lalbagh 1696.JPG
File:Plumed cockscomb (Celosia argentea).JPG
File:Plumed cockscomb (Celosia argentea) Buton Island.jpg
File:Celosia (Amarilla).jpg
File:Cockscomb (Celosia) Laangke Buton Island (1).jpg
File:Cockscomb (Celosia) Laangke Buton Island (2).jpg
File:Cockscomb (Celosia) Kambowa Buton Island.jpg
File:Cockscomb (Celosia) Laangke Buton Island.jpg
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==

# "D K Ved, Suma Tagadur Sureshchandra, Vijay Barve, Vijay Srinivas, Sathya Sangeetha, K. Ravikumar, Kartikeyan R., Vaibhav Kulkarni, Ajith S. Kumar, S.N. Venugopal, B. S. Somashekhar, M.V. Sumanth, Noorunissa Begum, Sugandhi Rani, Surekha K.V., and Nikhil Desale. 2016. (envis.frlht.org / frlhtenvis.nic.in). FRLHT's ENVIS Centre on Medicinal Plants, Bengaluru. http://envis.frlht.org/plant_details.php?disp_id=493" 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/246108 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>अस्वत्थ</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500034</id>
		<revision>
			<id>500034</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="5638">
			

{{Speciesbox 
| name = अस्वत्थ
| image = Ficus religiosa City Botanic Gardens Brisbane L1000242.jpg
| image_caption = अस्वत्थ
| status = 
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Ficus
| species = Ficus religiosa L.
| synonyms = {{Collapsible list|  
*'''''Hindi : ''''' '' अस्वत्थ aswattha, पीपल pipal '' 
*'''''Kannada : ''''' '' ಅರಳಿಮರ aralimara, ಅಶ್ವತ್ಥಮರ asvatthamara '' 
*'''''Konkani : ''''' '' अश्वता रूकू ashvata ruku, पिंपळ pimpal '' 
*'''''Marathi : ''''' '' अश्वत्थ ashwattha, पिंपळ pimpala '' 
*'''''Tamil : ''''' '' அரசமரம் araca-maram, பிப்பலம் pippalam '' 
*'''''Sanskrit : ''''' '' अश्वत्थः Ashvattha, पिप्पलः Pippala, बोधिवृक्षः Bodhivriksha, कुञ्जराशनः Kunjarashan प्लक्षः Plaksha '' 
*'''''Telugu : ''''' '' పిప్పలము pippalamu, రావీచెట్టు Ravichettu '' 
*'''''Malayalam : ''''' '' അരയാൽ arayal, പിപ്പലം pippalam '' 
*'''''Nepali : ''''' '' पिपल pipal '' }} }}
फिकस रिलिजिओसा या पवित्र अंजीर भारतीय उपमहाद्वीप और इंडोचाइना के मूल निवासी अंजीर की एक प्रजाति है जो मोरेसी, अंजीर या शहतूत परिवार से संबंधित है। इसे बोधि वृक्ष, पिप्पला वृक्ष, पीपल वृक्ष, पीपल वृक्ष, पीपल वृक्ष, या अश्वत्थ वृक्ष के नाम से भी जाना जाता है। भारतीय उपमहाद्वीप, हिंदू धर्म, बौद्ध धर्म और जैन धर्म में उत्पन्न होने वाले तीन प्रमुख धर्मों में पवित्र अंजीर का धार्मिक महत्व माना जाता है। हिंदू और जैन तपस्वी प्रजातियों को पवित्र मानते हैं और अक्सर इसके तहत ध्यान करते हैं। माना जाता है कि यह वह पेड़ है जिसके नीचे गौतम बुद्ध को ज्ञान की प्राप्ति हुई थी। पवित्र अंजीर भारतीय राज्यों ओडिशा और हरियाणा का राज्य वृक्ष है।
==नाम और वर्गीकरण ==

यह मोरेसी (Moraceae) परिवार का एक पौधा है।  इसका वानस्पतिक नाम फिचुस् रेलिगिओस (Ficus religiosa) है।  इसकी जाति ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) है।  

====अन्य नाम ====


Common name: Peepal, holy fig tree, peepul, sacred fig tree • Assamese: আঁহত ahot, পিপ্পল pippol • Bengali: অশ্বত্থ asbattha • Gujarati: અશ્વત્થ asvattha, પીપળો piplo • Hindi: अस्वत्थ aswattha, पीपल pipal • Kannada: ಅರಳಿಮರ aralimara, ಅಶ್ವತ್ಥಮರ asvatthamara • Konkani: अश्वता रूकू ashvata ruku, पिंपळ pimpal • Malayalam: അരയാൽ arayal, പിപ്പലം pippalam • Manipuri: সনা খোঙনাঙ sana khongnang • Marathi: अश्वत्थ ashwattha, पिंपळ pimpala • Mizo: hmâwng • Nepali: पिपल pipal • Oriya: ଓସ୍ତ osta • Sanskrit: अश्वत्थः Ashvattha, पिप्पलः Pippala, बोधिवृक्षः Bodhivriksha, कुञ्जराशनः Kunjarashan प्लक्षः Plaksha • Tamil: அரசமரம் araca-maram, பிப்பலம் pippalam • Telugu: పిప్పలము pippalamu, రావీచెట్టు Ravichettu • Urdu: پيپل Peepal
==वर्णन ==


पीपल अपनी प्राचीनता और धार्मिक महत्व के लिए बेजोड़ है। किसी अन्य पेड़ के इतने लंबे जीवन का दावा नहीं किया जाता है - श्रीलंका में एक, जिसे वर्ष 288 ईसा पूर्व में लगाया गया था, अभी भी जीवित है और फलता-फूलता है। राजकुमार सिद्धार्थ को बो वृक्ष के नीचे ध्यान में बैठने के लिए जाना जाता है और वहां उन्हें ज्ञान प्राप्त हुआ, जिस समय से उन्हें बुद्ध के रूप में जाना जाने लगा। तो, तब से पेड़ बौद्धों के लिए पवित्र था। हिंदू पेड़ को तीन देवताओं ब्रह्मा, विष्णु और शिव के साथ जोड़ते हैं, विष्णु को एक पीपुल के नीचे पैदा होने के लिए जाना जाता है, इसलिए स्वयं विष्णु एक पेड़ के रूप में हैं। एक भव्य पीपल का पेड़ एक आदर्श छायादार वृक्ष होता है, और गाँव की सभाएँ अक्सर एक पीपल के पेड़ के नीचे आयोजित की जाती हैं। यह एक बड़ा पर्णपाती पेड़ है जिसमें एक पीला तना होता है जो अक्सर कई जड़ों के कारण फूला हुआ दिखाई देता है जो तने से जुड़े होते हैं। चमड़े की पत्तियाँ 4-8 इंच लंबी और 3-5 इंच चौड़ी, कुछ अंडे के आकार की या गोल, सिरे पर पूंछ वाली और आधार पर दिल के आकार की, या कभी-कभी गोल होती हैं। युवा पत्ते अक्सर गुलाबी होते हैं, तांबे में बदल जाते हैं और अंत में हरे रंग में बदल जाते हैं। फूल मिनट संदूक के भीतर। फल एक अंजीर है। 

==पारिस्थितिकी ==

यह कॉस्मोपॉलिटन इलाकों में पाया जाता है।

==सामान्य वितरण==
वैश्विक वितरण
भारत: भर में
स्थानीय वितरण
पूरे असम

==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:Ficus religiosa City Botanic Gardens Brisbane L1000242.jpg
File:Ficus religiosa and Ficus virens under South East freeway Gardens Point Brisbane P1400215.jpg
File:Ficus religiosa à Pushkar (Rajasthan) (6).jpg
File:Ficus religiosa à Pushkar (Rajasthan) (5).jpg
File:Ficus religiosa à Pushkar (Rajasthan) (2).jpg
File:Ficus religiosa à Pushkar (Rajasthan) (4).jpg
File:Ficus religiosa à Pushkar (Rajasthan) (3).jpg
File:Ficus religiosa à Pushkar (Rajasthan) (1).jpg
File:Ficus religiosa - Fruits.jpg
File:Ficus religiosa, TamilNadu407.JPG
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==

# "D K Ved, Suma Tagadur Sureshchandra, Vijay Barve, Vijay Srinivas, Sathya Sangeetha, K. Ravikumar, Kartikeyan R., Vaibhav Kulkarni, Ajith S. Kumar, S.N. Venugopal, B. S. Somashekhar, M.V. Sumanth, Noorunissa Begum, Sugandhi Rani, Surekha K.V., and Nikhil Desale. 2016. (envis.frlht.org / frlhtenvis.nic.in). FRLHT's ENVIS Centre on Medicinal Plants, Bengaluru. http://envis.frlht.org/plant_details.php?disp_id=987", 'Ficus religiosa L., Sp. Pl. 1059. 1753; Hook. f., Fl. Brit. India 5: 513. 1888; Gamble, Fl. Pres. Madras 1363(953). 1928; Manilal &amp; Sivar., Fl. Calicut 277. 1982; Mohanan, Fl. Quilon Dist. 380. 1984; Ansari, Fl. Kasaragod Div. 357. 1985; Ramach. &amp; V.J. Nair, Fl. Cannanore Dist. 434. 1988; Babu, Fl. Malappuram Dist. 754. 1990; Vajr., Fl. Palghat Dist. 450. 1990; M. Mohanan &amp; Henry, Fl. Thiruvanthapuram 433. 1994; Sasidh., Fl. Shenduruny WLS 304. 1997; Sasidh., Fl. Parambikulam WLS 313. 2002; Anil Kumar et al., Fl. Pathanamthitta 465. 2005; Sunil &amp; Sivadasan, Fl. Alappuzha Dist. 665. 2009; Ratheesh Narayanan, Fl. Stud. Wayanad Dist. 777. 2009. 
# Urostigma religiosum (L.) Gasp., Ric. Caprifico 82. t. 7. ff.1-5. 1845. 
# Flora of Tamil Nadu, VOL. II, 1987 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/31353 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>त्रिचोदेस्म जेय्लनिचुम्</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500035</id>
		<revision>
			<id>500035</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="3352">
			

{{Speciesbox 
| name = त्रिचोदेस्म जेय्लनिचुम्
| image = Trichodesma zeylanicum flower.jpg
| image_caption = त्रिचोदेस्म जेय्लनिचुम्
| status = 
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Trichodesma
| species = Trichodesma zeylanicum
| synonyms = {{Collapsible list|  
*'''''Hindi : ''''' '' dhadhona, hetemuria, jalasirasa '' 
*'''''Kannada : ''''' '' ethina naalige gida, gaaya maari '' 
*'''''Marathi : ''''' '' jalashirasi '' 
*'''''Tamil : ''''' '' kalutaikkali '' 
*'''''Sanskrit : ''''' '' Ambusirishika, dhindhinika, durbala, jhingi '' 
*'''''Telugu : ''''' '' pedda gurragutti'' 
 }} }}
ट्रिचोदेस्म ज़ेय्लनिचुम्, जिसे आमतौर पर उत्तरी ब्लूबेल, ऊंट झाड़ी या मवेशी झाड़ी के रूप में जाना जाता है, ऑस्ट्रेलिया की एक जड़ी-बूटी या झाड़ी है।
==नाम और वर्गीकरण ==

यह बोरागिनेसी (Boraginaceae) परिवार का एक पौधा है।  इसका मूल नाम बोरगो ज़ेय्लनिच (Borago zeylanica) है।   इसका वानस्पतिक नाम त्रिचोदेस्म ज़ेय्लनिचुम् (Trichodesma zeylanicum) है।  यह  ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) जाति का एक पौधा है।  

====अन्य नाम ====


Common name: Camel Bush, Cattle Bush • Hindi: dhadhona, hetemuria, jalasirasa • Kannada: ethina naalige gida, gaaya maari • Marathi: jalashirasi • Sanskrit: Ambusirishika, dhindhinika, durbala, jhingi • Tamil: kalutaikkali • Telugu: pedda gurragutti
==वर्णन ==


आमतौर पर फूल और फल एक जड़ी बूटी के रूप में लगभग 30-40 सेमी लंबे होते हैं लेकिन कभी-कभी लगभग 1 मीटर लंबे झाड़ी में उगते हैं। पत्ती के ब्लेड आकार में बहुत परिवर्तनशील होते हैं, लगभग 3.5-10.5 x 0.7-2 सेमी लेकिन ऊपरी और निचली दोनों सतहों पर हमेशा सफेद खुरदुरे बाल होते हैं ताकि पत्तियों में सैंडपेपर जैसा एहसास हो। महीन रेशमी बाल भी मौजूद होते हैं। पत्ती ब्लेड की ऊपरी सतह पर दबी हुई पार्श्व शिराएँ। तनों और टहनियों को भी सफेद खुरदुरे बालों में लपेटा जाता है। फूल लगभग 1.5-2 सेमी, आम तौर पर नीले, लेकिन कभी-कभी सफेद होते हैं। बाह्यदल आंतरिक और बाहरी दोनों सतहों पर सफेद, सफेद बालों से ढके होते हैं। प्रत्येक कैलेक्स लोब के किनारे पर बालों के माध्यम से सेपल्स को आधार के पास एक साथ जोड़ा जाता है। केंद्र की ओर कोरोला क्रीम लेकिन लोब नीला, लंबे सर्पिल कुंडलित युक्तियों में समाप्त होता है। प्रत्येक परागकोष एक लंबे उपांग में समाप्त होता है जो निचले आधे भाग में बालों वाला होता है और सिरे पर सर्पिल रूप से मुड़ा हुआ होता है। लगभग 3-4 मिमी लंबे नटलेट, लगातार कैलेक्स लोब में संलग्न होते हैं। यह प्रजाति विश्व स्तर पर भारत-मलेशिया से ऑस्ट्रेलिया में वितरित की जाती है। भारत के भीतर यह प्रायद्वीपीय भारत में दक्षिण पश्चिम बंगाल को पार करते हुए पाया जाता है। 

==पारिस्थितिकी ==

यह सड़क के किनारे में पाया जाता है।

==सामान्य वितरण==
वैश्विक वितरण
भारत: असम, मेघालय, प्रायद्वीपीय भारत
स्थानीय वितरण
असम

==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:Trichodesma zeylanicum flower.jpg
File:Trichodesma zeylanicum habit.jpg
File:Trichodesma zeylanicum.jpg
File:Trichodesma zeylanicum habitus.jpg
File:Trichodesma zeylanicum (4520206131).jpg
File:Trichodesma zeylanicum (7597083376).jpg
File:Trichodesma zeylanicum (4520841072).jpg
File:Comprehensive catalogue of Queensland plants, both indigenous and naturalised. To which are added, where known, the aboriginal and other vernacular names; with numerous illustrations, and copious (14780581804).jpg
File: 
File: 
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==

# Flora of Tamil Nadu, VOL. II, 1987 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/262232 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>इपोमोएअ असरिफोलिअ</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500036</id>
		<revision>
			<id>500036</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="2966">
			

{{Speciesbox 
| name = इपोमोएअ असरिफोलिअ
| image = Ipomoea asarifolia.jpg
| image_caption = इपोमोएअ असरिफोलिअ
| status = 
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Ipomoea
| species = Ipomoea asarifolia (Desr.) Roem. &amp; Schult.
| synonyms = {{Collapsible list|  
*'''''Tamil : ''''' '' Atappankoti, Vellaiyatampu, Venatampu'' 
*'''''Malayalam : ''''' '' Bel-adambu '' 
 }} }}
ईपोमोएअ असरिफोलिअ, अदरक-पत्ती सुबह-महिमा, जीनस ईपोमोएअ के परिवार छोन्वोल्वुलचेअए में पौधे की एक प्रजाति है।
==नाम और वर्गीकरण ==

यह हरिणपदी कुल (Convolvulaceae) परिवार का एक पौधा है।  इसका मूल नाम चोन्वोल्वुलुस् असरिफोलिउस् (Convolvulus asarifolius) है।   इसका वानस्पतिक नाम इपोमोएअ असरिफोलिअ (Ipomoea asarifolia) है।  इसकी जाति ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) है।  

====अन्य नाम ====


Common name: Ginger-Leaf Morning Glory • Malayalam: Bel-adambu • Tamil: Atappankoti, Vellaiyatampu, Venatampu
==वर्णन ==


जिंजर-लीफ मॉर्निंग ग्लोरी एक वार्षिक चढ़ाई वाला पौधा है जो समर्थन के लिए जमीन पर या आसपास की वनस्पतियों में जुड़ जाता है। तना शाकाहारी, रेंगने वाला और सिरों वाला, मुड़ने वाला, गांठों पर जड़ने वाला, बाल रहित होता है। पत्तियां एकांतर, गोल-हृदय के आकार की कुछ गुर्दा के आकार की, 4-8 सेमी लंबी, मूल रूप से दिल के आकार की, सिरे पर गोल, बाल रहित हो जाती हैं। फूल पत्ते-धुरियों में या शाखा-सिरों पर सरल या मिश्रित झालरों में, बाल रहित या बारीक मखमली-बालों वाले होते हैं। फूलों को 1.4-2.4 सेमी लंबे फूल-डंठल पर ले जाया जाता है। सेपल्स असमान हैं, बाहरी 5-6 मिमी लंबा, भीतरी 1.0-1.2 सेमी लंबा, अंडाकार से अंडाकार, चमड़े का, गोलाकार, म्यूक्रोनेट, बाल रहित, वर्रुकोज। फूल लैवेंडर से बैंगनी, शायद ही कभी सफेद, 6-8 सेमी लंबे, कीप के आकार के होते हैं। फल धीरे-धीरे डिहिसेंट कैप्सूल, उपगोलाकार, 1.0-1.2 मिमी लंबे, भूरे, बाल रहित; बीज भूरे से गहरे भूरे रंग के, 6-7 मिमी लंबे, हल्के भूरे-मखमली-बालों वाले। अदरक-पत्ती मॉर्निंग ग्लोरी प्रायद्वीपीय भारत और श्रीलंका में पाई जाती है। 

==पारिस्थितिकी ==

यह नम क्षेत्र में पाया जाता है।

==सामान्य वितरण==
वैश्विक वितरण
प्रायद्वीपीय भारत और श्रीलंका
भारतीय वितरण
राज्य - केरल, जिला / एस: कासरगोड, कोल्लम, पलक्कड़, तिरुवनंतपुरम, कोझीकोड

==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:Ipomoea asarifolia.jpg
File:Ipomoea asarifolia Roem. ^ Schult. - Flickr - Alex Popovkin, Bahia, Brazil (3).jpg
File:Ipomoea asarifolia Roem. ^ Schult. - Flickr - Alex Popovkin, Bahia, Brazil (1).jpg
File:Ipomoea asarifolia Roem. ^ Schult. - Flickr - Alex Popovkin, Bahia, Brazil (2).jpg
File:Ipomoea asarifolia Roem. ^ Schult. - Flickr - Alex Popovkin, Bahia, Brazil.jpg
File:Salsa-brava.jpg
File:Flore médicale des Antilles, ou, Traité des plantes usuelles (Pl. 145) (8201990177).jpg
File:Urbana Illinois park 20070929 img 2150.jpg
File:Ipomoea tricolor Wilted 2000px.jpg
File:Botanischer Garten Berlin-Dahlem 10-2014 photo23 Ipomoea tricolor.jpg
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==

# Flora of Tamil Nadu, VOL. II, 1987 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/245012 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>ब्लुमेअ ओब्लिकुअ</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500037</id>
		<revision>
			<id>500037</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="1551">
			

{{Speciesbox 
| name = ब्लुमेअ ओब्लिकुअ
| image = Blumea obliqua (L.) Druce (50880297083).jpg
| image_caption = ब्लुमेअ ओब्लिकुअ
| status = 
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Blumea
| species = Blumea obliqua (L.) Druce
| synonyms = {{Collapsible list|  
 }} }}

==नाम और वर्गीकरण ==

यह एस्टरेसिया (Asteraceae) परिवार का एक पौधा है।  इसका मूल नाम एरिगेरोन् ओब्लिक़ूस् (Erigeron obliquus) है।   इसका वानस्पतिक नाम ब्लुमेअ ओब्लिक़ुअ (Blumea obliqua) है।  इसकी जाति ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) है।  
 

==पारिस्थितिकी ==

यह समुद्र तटों के पास बंजर भूमि में पाया जाता है।

==सामान्य वितरण==
वैश्विक वितरण
भारत, पाकिस्तान, म्यांमार और श्रीलंका
भारतीय वितरण
राज्य - केरल, जिला / एस: मलप्पुरम

==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:Blumea obliqua (L.) Druce (50880297083).jpg
File:Blumea obliqua (L.) Druce (50881117587).jpg
File:Blumea obliqua (L.) Druce (50881116382).jpg
File:Blumea obliqua (L.) Druce (50880296523).jpg
File: 
File: 
File: 
File: 
File: 
File: 
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==

# Blumea amplectans DC. in Wight, Contrib. 13.1834; Hook. f., Fl. Brit. India 3: 260. 1881; Gamble, Fl. Pres. Madras 686(482). 1921. 
# Erigeron obliqum L., Mant. Pl. 2: 573. 1771. 
# Blumea pubiflora DC., Prodr. 5: 434. 1836. 
# Blumea obliqua (L.) Druce, Bot. Exch. Club. Brit. Isles 4: 609. 1917; S. Kumar in Hajra et al., Fl. India 13: 137.1995 Sivar. &amp; Mathew, Fl. Nilambur 365. 1997. 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/259905 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>जन्थोक्ष्य्लुम् र्हेत्स</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500038</id>
		<revision>
			<id>500038</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="5718">
			

{{Speciesbox 
| name = जन्थोक्ष्य्लुम् र्हेत्स
| image = Zanthoxylum rhetsa - Dried fruits and seeds -MHNT.jpg
| image_caption = जन्थोक्ष्य्लुम् र्हेत्स
| status = LC
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Zanthoxylum
| species = Zanthoxylum rhetsa (Roxb.) DC.
| synonyms = {{Collapsible list|  
*'''''Hindi : ''''' '' '' 
*'''''Kannada : ''''' '' ಜುಮ್ಮಿ Jummi, Jummina,ಅರಮಾದಲ, ಅರಮಾದಳ Aramaadala, ತುಂಬುರು Tumburu, Kadumenasu '' 
*'''''Marathi : ''''' '' Chiphal, Chirphala, Kokli '' 
*'''''Tamil : ''''' '' Iraccai, Iraccaimaram, Karuppuk kaliyana murunkai '' 
*'''''Telugu : ''''' '' morapu, raccamanu, racha, rachamam '' 
*'''''Malayalam : ''''' '' Kothumurikku, Mullilavu, Mullilam '' 
 }} }}
ज़ैंथोक्सिलम रीत्सा, जिसे आमतौर पर भारतीय कांटेदार राख के रूप में जाना जाता है, रुतासी परिवार में फूलों के पौधे की एक प्रजाति है और यह भारत से पूर्व में फिलीपींस और दक्षिण से उत्तरी ऑस्ट्रेलिया तक होती है। यह एक पर्णपाती झाड़ी या पेड़ है जिसके तनों पर शंकु के आकार की रीढ़ होती है, नौ और तेईस पत्तों के बीच पिनाट के पत्ते, सफेद या पीले रंग के फूल, नर और मादा फूल, इसके बाद गोलाकार लाल, भूरे या काले रोम होते हैं।
==नाम और वर्गीकरण ==

यह रुतासी (Rutaceae) परिवार का एक पौधा है।  इसका वानस्पतिक नाम ज़न्थोक्ष्य्लुम् र्हेत्स (Zanthoxylum rhetsa) है।  इसकी जाति ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) है।  

====अन्य नाम ====


Common name: Indian Prickly Ash • Adi: Onger • Assamese: Bajarmani, Bajarmali • Kannada: ಜುಮ್ಮಿ Jummi, Jummina,ಅರಮಾದಲ, ಅರಮಾದಳ Aramaadala, ತುಂಬುರು Tumburu, Kadumenasu • Khasi: Dieng-soh-mirik, Dieng-soh-aruin, Dieng-nadkor • Malayalam: Kothumurikku, Mullilavu, Mullilam • Manipuri: ꯉꯥꯡ Ngang • Marathi: Chiphal, Chirphala, Kokli • Naga: Hechui-ching • Tamil: Iraccai, Iraccaimaram, Karuppuk kaliyana murunkai • Telugu: morapu, raccamanu, racha, rachamam • Mizo: Ching-it
==वर्णन ==


भारतीय कांटेदार राख लगभग 12 मीटर लंबा एक पर्णपाती पेड़ है। ट्रंक बड़े कॉर्क शंक्वाकार चुभन से लैस है; छाल भूरा, कॉर्क, पीला। शंक्वाकार चुभन वाली युवा शाखाएँ गोल, मस्सेदार, बाल रहित होती हैं। पत्तियाँ मिश्रित, अभेद्य, वैकल्पिक, सर्पिल रूप से व्यवस्थित, टहनी के सिरों पर गुच्छित होती हैं; अक्ष चैनल, गंजा; लीफलेट-डंठल 0.3 सेमी लंबा, क्रॉस सेक्शन में चैनल, बाल रहित। पत्रक 15-23, विपरीत, 6.5-11 x 3.5-4.5 सेंटीमीटर, आयताकार, अण्डाकार-आयताकार, टिप गिरना या पतला होना (टिप 3 सेंटीमीटर तक लंबा), बेस असममित, साइनस पर ग्रंथियों के साथ मार्जिन क्रेन्यूलेट, चमड़े का, संयम से ग्रंथि विराम; मिडरिब ऊपर चैनल; माध्यमिक नसें 6-12 जोड़े। फूल पुष्पगुच्छों में, शाखाओं के सिरों पर या ऊपर की पत्ती की धुरी से पैदा होते हैं। फूल बहुविवाहित, हरे-पीले होते हैं; नर और मादा फूल डंठल रहित। नर फूल: बाह्यदल 4, अंडाकार-त्रिकोणीय, किनारे वाले किनारे वाले, हरे; पंखुड़ी 4, मुक्त, अण्डाकार-आयताकार, सफेद या मलाईदार पीला, वाल्वेट; पुंकेसर 4, परागकोश आयताकार, पीला; डिस्क लोबुलेट; पिस्टिलोड्स एकान्त। मादा फूल: बाह्यदल और पंखुड़ियां जैसे नर फूलों में; स्टामिनोड अनुपस्थित; डिस्क पुलविनेट; प्रत्येक कोशिका में अंडाशय सुपीरियर, 4-कोशिकायुक्त, अंडाणु 2; शैली सनकी; कलंक फ्लैट। बीज-फली गोलाकार, नुकीले होते हैं; बीज 1, गोलाकार, चिकना, नीला-काला। भारतीय कांटेदार राख भारत में पश्चिमी घाट में इंडो-मलेशिया में पाई जाती है। फूलना: मार्च-नवंबर।
औषधीय उपयोग: फल और तने की छाल सुगंधित, उत्तेजक, कसैले, पेट और पाचक हैं; मूत्र रोग, अपच, अतिसार और वात रोग में शहद के साथ लेने से लाभ होता है। फल क्षुधावर्धक हैं; हैजा, अस्थमा, ब्रोंकाइटिस, हृदय रोग, बवासीर और दांत दर्द में उपयोगी; हिचकी से राहत दिलाता है। कार्पेल से एक आवश्यक तेल निकलता है, जो हैजा में दिया जाता है। बीज का तेल एंटीसेप्टिक और कीटाणुनाशक है; सूजन जिल्द की सूजन पर लागू। बांग्लादेश में सूखे एक्जिमा और बच्चों के डैंड्रफ में बीज के तेल का उपयोग किया जाता है। जड़ की छाल में कोलीनर्जिक, हाइपोग्लाइकेमिक और स्पस्मोलाइटिक गतिविधि होती है।यह पेड़ 12 - 20 मीटर ऊंचाई (BIOTIK 2006-2008) से बढ़ सकता है। प्रजाति नम, सदाबहार जंगल में बढ़ती है। यह शुष्क पर्णपाती और सबसे पर्णपाती जंगल और मैदानी इलाकों में भी हो सकता है। यह कम ऊंचाई पर 200 मीटर asl तक होता है।
==मूल्यांकन ==


यह वृक्ष प्रजाति व्यापक है, जो एशिया और ओशिनिया दोनों में होती है। प्रजातियों की भौगोलिक सीमा बड़ी है और कोई बड़ा खतरा नहीं है; हालांकि स्थानों में प्रजातियों के लिए कुछ स्थानीय खतरे हैं। प्रजातियों को विश्व स्तर पर कम से कम चिंता के रूप में मूल्यांकन किया जाता है।
==पारिस्थितिकी ==

यह खुले जंगल, जंगल के किनारे में पाया जाता है।यह प्रजाति भारतीय उपमहाद्वीप, इंडोचीन, मालेशिया, पापुआ न्यू गिनी, ऑस्ट्रेलिया और कुछ प्रशांत द्वीपों की मूल निवासी है। भारत में यह प्रजाति व्यापक है और कई राज्यों में मौजूद है (BIOTIK 2006-2012)। ऑस्ट्रेलिया में प्रजाति क्वींसलैंड (APNI 2018), उत्तरी क्षेत्र और पश्चिमी ऑस्ट्रेलिया (पश्चिमी ऑस्ट्रेलियाई हर्बेरियम 1998-, ALA 2018) की मूल निवासी है।कोई स्पष्ट जनसंख्या जानकारी नहीं है, लेकिन जनसंख्या को बड़ा माना जाता है, क्योंकि यह महाद्वीपों में व्यापक है।

==सामान्य वितरण==
वैश्विक वितरण
भारत: असम, कर्नाटक, केरल, मेघालय, मणिपुर, उड़ीसा
भारतीय वितरण
पूरे असम
==उपयोग ==


आयुर्वेद, लोक चिकित्सा, सिद्ध
==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:Zanthoxylum rhetsa - Dried fruits and seeds -MHNT.jpg
File:Zanthoxylum rhetsa 6647.jpg
File:Zanthoxylum rhetsa 6683.jpg
File:Zanthoxylum rhetsa.jpg
File:Zanthoxylum rhetsa 6673.jpg
File:Zanthoxylum rhetsa 6627.jpg
File:Zanthoxylum rhetsa 6629.jpg
File:Zanthoxylum rhetsa 6633.jpg
File:Zanthoxylum rhetsa 6640.jpg
File:Zanthoxylum rhetsa 6662.jpg
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==

# Flora of Tamil Nadu, VOL. I, 1983, Flora of Karnataka, Sharma B.D, 1984, Biodiversity Documentation for Kerala Part 6: Flowering Plants, N. Sasidharan, 2004, Flora of Kolhapur District, Yadav S. R &amp; Sardesai M. M, 2002,Flora of Maharastra State Dicotyledones, Vol I, Lakshminarasimhan P. &amp; Prasanna P. V, 2000 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/20189 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>र्हुस् चि्सिस्</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500039</id>
		<revision>
			<id>500039</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="4678">
			

{{Speciesbox 
| name = र्हुस् चि्सिस्
| image = "Rhus chinensis 'September Beauty' 02.jpg", "Rhus chinensis 'September Beauty' 01.jpg", "Rhus chinensis 'September Beauty' 03.jpg", 'Rhus chinensis.jpg
| image_caption = र्हुस् चि्सिस्
| status = LC
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Rhus
| species = Rhus chinensis Mill.
| synonyms = {{Collapsible list|  
*'''''Hindi : ''''' '' Tatri '' 
*'''''Nepali : ''''' '' भकिअमिलो Bhaki amilo, चुक अमिलो Chuk Amilo, दुधे भलायो Dudhe Bhalaayo, भङ्गिल Bhangil '' }} }}
ऱ्हुस् चिनेन्सिस्, चीनी सुमेक, या अखरोट का पेड़, ऱ्हुस् जीनस में एक पर्णपाती झाड़ी या छोटा पेड़ है। 6 मीटर तक बढ़ते हुए, इसमें नीचे के अंकुर और पत्ते होते हैं जिनमें कई पत्रक होते हैं। ये गिरने से पहले शरद ऋतु में लाल हो जाते हैं।
==नाम और वर्गीकरण ==

यह एनाकार्डियासी (Anacardiaceae) परिवार का एक पौधा है।  इसका वानस्पतिक नाम र्हुस् चि्सिस् (Rhus chinensis) है।  यह  ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) जाति का एक पौधा है।  

====अन्य नाम ====


Common name: Chinese Sumac, Chinese gall, Nutgall tree • Adi: Tagmo • Hindi: Tatri • Manipuri: ꯍꯩꯃꯥꯡ Heimang • Nepali: भकिअमिलो Bhaki amilo, चुक अमिलो Chuk Amilo, दुधे भलायो Dudhe Bhalaayo, भङ्गिल Bhangil • Mizo: Khawmhma • Tangkhul: Khamkhuithei
==वर्णन ==


चीनी सुमाक छोटे पेड़ के लिए एक झाड़ी है, 2-10 मीटर लंबा, शाखाओं के साथ जंगली मखमल-बालों वाला, मस्सा है। पत्तियाँ डंठल रहित, अभेद्य रूप से मिश्रित होती हैं; धुरी मोटे तौर पर पंख रहित, जंगली मखमल-बालों वाली; पत्रक 7-13; लीफलेट ब्लेड आयताकार से अंडाकार, टिप की ओर आकार में बढ़ रहा है, 6-12 × 3-7 सेमी, गहरे हरे रंग से ऊपर, कम मखमल-बालों वाला, हल्का हरा, चमकदार, और जंगली मखमल-बालों के नीचे, मार्जिन दांत, अक्सर गोलाकार दांत, टिप इशारा किया। फूल कई शाखाओं वाले समूहों में पैदा होते हैं, घने जंग खाए हुए मखमली-बालों वाले, नर 30-40 सेमी, मादा छोटे होते हैं। फूल-डंठल लगभग 1 मिमी, सूक्ष्म मखमल-बालों वाले होते हैं; फूल सफेद या हल्के पीले-हरे। नर फूल: कैलेक्स सूक्ष्म रूप से मखमली-बालों वाले, बाह्यदल लंबे अंडाकार, लगभग 1 मिमी, बालों के किनारों के साथ झालरदार; पंखुड़ियाँ तिरछी-तिरछी, लगभग 2 मिमी; पुंकेसर तंतु लगभग 2 मिमी, पंख अंडाकार, लगभग 0.7 मिमी; डिस्क कुंडलाकार; अंडाशय अनुपस्थित हो गया। मादा फूल: बाह्यदल लगभग 0.6 मिमी; अण्डाकार-अंडाकार पंखुड़ियाँ, लगभग 1.6 मिमी; staminodes बहुत कम; डिस्क कुंडलाकार; अंडाशय अंडाकार, लगभग 1 मिमी, घनी सफेद मखमली-बालों वाली, शैलियाँ 3, स्टिग्मा कैपिटेट। फल गोलाकार, थोड़ा संकुचित, 4-5 मिमी व्यास, मिश्रित बालों वाला और ग्रंथि-मखमली-बालों वाला, परिपक्व होने पर लाल होता है। इस और अन्य प्रजातियों का दूधिया रस त्वचा में जलन पैदा करता है। चीनी सुमाक हिमालय में, कश्मीर से भूटान, पूर्वोत्तर भारत, सीलोन, बर्मा, पूर्व से चीन, कोरिया, जापान तक, 1300-2400 मीटर की ऊंचाई पर पाया जाता है। फूलना: अगस्त-अक्टूबर।
औषधीय उपयोग: मणिपुर में, फल और पत्तियों का उपयोग पेट के दर्द में और छाल पेचिश में किया जाता है। चीनी चिकित्सा में खांसी, दस्त, रात को पसीना, पेचिश के इलाज के लिए और आंतों और गर्भाशय के रक्तस्राव को रोकने के लिए चीनी पित्त का उपयोग किया जाता है। 
==मूल्यांकन ==


इस पेड़ की प्रजाति का बहुत व्यापक वितरण है, बड़ी आबादी, वर्तमान में किसी भी बड़े खतरे का सामना नहीं कर रही है और भविष्य के किसी भी महत्वपूर्ण खतरे की पहचान नहीं की गई है। इसलिए इस प्रजाति को कम से कम चिंता के रूप में मूल्यांकन किया गया है।
==पारिस्थितिकी ==

यह तराई, पहाड़ी, घने जंगल में पाया जाता है।

==सामान्य वितरण==
वैश्विक वितरण
भारत: असम, बिहार, तमिलनाडु, पश्चिम बंगाल, अरुणाचल प्रदेश; इंडोनेशिया, जापान, कोरिया, लाओस, मलेशिया, सिंगापुर, थाईलैंड, वियतनाम
भारतीय वितरण
पश्चिमी असम

==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:"Rhus chinensis 'September Beauty' 02.jpg", "Rhus chinensis 'September Beauty' 01.jpg", "Rhus chinensis 'September Beauty' 03.jpg", 'Rhus chinensis.jpg
File:Rhus chinensis sapling.jpg
File:Rhus chinensis (22469462623).jpg
File:Rhus chinensis (23101907801).jpg
File:Rhus javanica var chinensis3.jpg
File:Rhus javanica var chinensis4.jpg
File:Rhus javanica var chinensis1.jpg
File: 
File: 
File: 
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==

# "D K Ved, Suma Tagadur Sureshchandra, Vijay Barve, Vijay Srinivas, Sathya Sangeetha, K. Ravikumar, Kartikeyan R., Vaibhav Kulkarni, Ajith S. Kumar, S.N. Venugopal, B. S. Somashekhar, M.V. Sumanth, Noorunissa Begum, Sugandhi Rani, Surekha K.V., and Nikhil Desale. 2016. (envis.frlht.org / frlhtenvis.nic.in). FRLHT's ENVIS Centre on Medicinal Plants, Bengaluru. http://envis.frlht.org/plant_details.php?disp_id=4139", 'Singh, N.P., Vohra, J.N., Hajra, P.K., Singh, D.K. 2000. Flora of India: Vol. V: 486 Botanical Survey of India, Calcutta 
# Singh, N.P., Singh, K.P., Singh, D.K. 2002. Flora of Mizoram: Vol. I: 418 Botanical Survey of India, Calcutta. 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/279835 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>मिल्लेत्तिअ पच्य्चर्प</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500040</id>
		<revision>
			<id>500040</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="1793">
			

{{Speciesbox 
| name = मिल्लेत्तिअ पच्य्चर्प
| image = 
| image_caption = मिल्लेत्तिअ पच्य्चर्प
| status = LC
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Millettia
| species = Millettia pachycarpa Benth.
| synonyms = {{Collapsible list|  
 }} }}
मिलेटिया पचाइकार्पा एक बारहमासी चढ़ाई वाली झाड़ी है जो मिलेटिया जीनस से संबंधित है। यह मिलेटिया की ~ 150 प्रजातियों में सबसे प्रसिद्ध में से एक है, क्योंकि इसका व्यापक रूप से पारंपरिक प्रथाओं में उपयोग किया जाता है, जैसे कि मछली को जहर देना, कृषि कीटनाशक, रक्त टॉनिक, और कैंसर और बांझपन के उपचार। मजबूत रस्सियों को बनाने के लिए छाल के रेशे का उपयोग किया जाता है।
==नाम और वर्गीकरण ==

यह फबचेअए (Fabaceae) परिवार का एक पौधा है।  इसका वानस्पतिक नाम मिल्लेत्तिअ पच्य्चर्प (Millettia pachycarpa) है।  यह  ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) जाति का एक पौधा है।  
 
==मूल्यांकन ==


इस पेड़ की प्रजाति का बहुत व्यापक वितरण है, बड़ी आबादी, वर्तमान में किसी भी बड़े खतरे का सामना नहीं कर रही है और भविष्य के किसी भी महत्वपूर्ण खतरे की पहचान नहीं की गई है। इसलिए इस प्रजाति को कम से कम चिंता के रूप में मूल्यांकन किया गया है।
==पारिस्थितिकी ==

यह खुले क्षेत्र, जंगल के किनारे में पाया जाता है।

==सामान्य वितरण==
वैश्विक वितरण
भारत: असम, मेघालय
भारतीय वितरण
गोलपाड़ा


==सन्दर्भ ==

# "D K Ved, Suma Tagadur Sureshchandra, Vijay Barve, Vijay Srinivas, Sathya Sangeetha, K. Ravikumar, Kartikeyan R., Vaibhav Kulkarni, Ajith S. Kumar, S.N. Venugopal, B. S. Somashekhar, M.V. Sumanth, Noorunissa Begum, Sugandhi Rani, Surekha K.V., and Nikhil Desale. 2016. (envis.frlht.org / frlhtenvis.nic.in). FRLHT's ENVIS Centre on Medicinal Plants, Bengaluru. http://envis.frlht.org/plant_details.php?disp_id=3778" 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/259474 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>हेद्य्चिउम् चोच्चिनेउम्</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500041</id>
		<revision>
			<id>500041</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="2677">
			

{{Speciesbox 
| name = हेद्य्चिउम् चोच्चिनेउम्
| image = Hedychium coccineum-Roscoe-1828.jpg
| image_caption = हेद्य्चिउम् चोच्चिनेउम्
| status = 
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Hedychium
| species = Hedychium coccineum Buch.-Ham. ex Sm.
| synonyms = {{Collapsible list|  
 }} }}
ःएद्य्चिउम् चोच्चिनेउम् अदरक परिवार Zइन्गिबेरचेअए में फूल पौधे की एक प्रजाति है। यह दक्षिणी चीन, हिमालय, भारत और इंडोचीन के मूल निवासी है। आम नामों में ऑरेंज जिंजरली, स्कारलेट जिंजरली और ऑरेंज बॉटलब्रश अदरक शामिल हैं।
==नाम और वर्गीकरण ==

यह जिंजीबेरेसी (Zingiberaceae) परिवार का एक पौधा है।  इसका वानस्पतिक नाम हेद्य्चिउम् चोच्चिनेउम् (Hedychium coccineum) है।  यह  ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) जाति का एक पौधा है।  

====अन्य नाम ====


Common name: Orange Ginger lily, Orange ginger • Manipuri: ꯇꯈꯦꯂꯩ ꯑꯉꯥꯡꯕꯥ Takhellei angangba
==वर्णन ==


ऑरेंज जिंजर लिली हिमालय में पाया जाने वाला एक पौधा है जो नारंगी फूलों की स्पाइक्स की तरह सुंदर नारंगी बोतल-ब्रश पैदा करता है। फूल बहुत दिखावटी, चमकीले नारंगी-लाल होते हैं, कई एक लंबी सीधी स्पाइक में एक फुट तक लंबे होते हैं, प्रत्येक में लंबे समय तक प्रक्षेपित पुंकेसर होते हैं। पुंकेसर में चमकदार लाल तंतु होता है, जो रैखिक पंखुड़ियों से दोगुना लंबा होता है। पत्तियां आधार पर ढकी होती हैं, लंबी लांस के आकार की ब्लेड, 5-8 सेमी चौड़ी और 45 सेमी तक लंबी होती हैं। तना 2 मीटर तक बढ़ सकता है। ऑरेंज जिंजर लिली हिमालय और पूर्वोत्तर भारत में 450-2000 मीटर की ऊंचाई पर जंगली रूप से बढ़ती हुई पाई जाती है। फूलना: जुलाई-अगस्त। 

==पारिस्थितिकी ==

यह अर्ध सदाबहार वन में पाया जाता है।

==सामान्य वितरण==
वैश्विक वितरण
भारत: असम; एशिया
भारतीय वितरण
बराक घाटी

==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:Hedychium coccineum-Roscoe-1828.jpg
File:Hedychium coccineum.JPG
File:Hedychium coccineum 1zz.jpg
File:Hedychium coccineum (15083395938).jpg
File:Hedychium coccineum 0zz.jpg
File:Hedychium coccineum (15269578242).jpg
File:Hedychium coccineum (15269579142).jpg
File:Hedychium coccineum in Dunedin Botanic Garden.jpg
File:Starr 071024-0375 Hedychium coccineum.jpg
File:Hedychium coccineum &amp; Salvia guaranitica Black &amp; Blue (9994834735).jpg
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==

# "D K Ved, Suma Tagadur Sureshchandra, Vijay Barve, Vijay Srinivas, Sathya Sangeetha, K. Ravikumar, Kartikeyan R., Vaibhav Kulkarni, Ajith S. Kumar, S.N. Venugopal, B. S. Somashekhar, M.V. Sumanth, Noorunissa Begum, Sugandhi Rani, Surekha K.V., and Nikhil Desale. 2016. (envis.frlht.org / frlhtenvis.nic.in). FRLHT's ENVIS Centre on Medicinal Plants, Bengaluru. http://envis.frlht.org/plant_details.php?disp_id=3657" 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/229895 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>दिओस्चोरेअ ओप्पोसितिफोलिअ</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500042</id>
		<revision>
			<id>500042</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="5877">
			

{{Speciesbox 
| name = दिओस्चोरेअ ओप्पोसितिफोलिअ
| image = Dioscorea oppositifolia (8071196657).jpg
| image_caption = दिओस्चोरेअ ओप्पोसितिफोलिअ
| status = 
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Dioscorea
| species = Dioscorea oppositifolia L.
| synonyms = {{Collapsible list|  
*'''''Kannada : ''''' '' ಬೆಳ್ಳರಾಯ್ Bellaraai, ಹಕ್ಕಿ ಗೆಣಸು Hakki genasu, ಕಾಡು ಗೆಣಸು Kaadu genasu, ನರೆ ಗೆಣಸು Nare genasu ತಾಬಿನೇರೆ Taabinere '' 
*'''''Konkani : ''''' '' मरपासपोळी marpaspoli '' 
*'''''Marathi : ''''' '' मेदवण medhvan, पासपोळी paspoli '' 
*'''''Tamil : ''''' '' காய்மைகாரி kaymai-kari, மலையன்கிழங்கு malaiyankilanku, வெற்றிலைவள்ளி verrilai-valli '' 
*'''''Tulu : ''''' '' ನರೆ ಕಂಡೆ nare kande'' 
*'''''Sanskrit : ''''' '' सर्पाख्य sarpakhya '' 
*'''''Telugu : ''''' '' అడవి దుంప తీగ adavi dumpa thige, అడవి యాట తీగ adavi yataga tige, ఆరె తీగలు aretegalu, అత్యాగ atyaga, అవతెంగ తీగ avathenga thige, చెంచు దుంప chenchu dumpa, గానుగ ganuga, కర్రపెండలం karrapendalamu, నారబడులు naarabadlu, తెల్లగడ్డ tella gadda, యెల్ల గడ్డ yella gadda '' 
*'''''Malayalam : ''''' '' കാച്ചിൽ kaachil, കാഞ്ഞിരക്കിഴങ്ങ് kanjirakizhangu, കവള kavala, നൂറൻ കിഴങ്ങ് noorankizhangu, വെട്ടിവള്ളി vettivalli, വെള്ളക്കിഴങ്ങ് vellakkizhangu '' 
 }} }}
डिओस्चोरेअ ओप्पोसितिफोलिअ म्यांमार और भारतीय उपमहाद्वीप के मूल निवासी यम का एक प्रकार है।
==नाम और वर्गीकरण ==

यह डायोस्कोरेसी (Dioscoreaceae) परिवार का एक पौधा है।  इसका वानस्पतिक नाम दिओस्चोरेअ ओप्पोसितिफोलिअ (Dioscorea oppositifolia) है।  इसकी जाति ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) है।  

====अन्य नाम ====


Common name: Cinnamon Vine, Chinese Yam, Air potato • Gujarati: આંબલીયો કંદ ambaliyo kanda • Kannada: ಬೆಳ್ಳರಾಯ್ Bellaraai, ಹಕ್ಕಿ ಗೆಣಸು Hakki genasu, ಕಾಡು ಗೆಣಸು Kaadu genasu, ನರೆ ಗೆಣಸು Nare genasu ತಾಬಿನೇರೆ Taabinere • Konkani: मरपासपोळी marpaspoli • Malayalam: കാച്ചിൽ kaachil, കാഞ്ഞിരക്കിഴങ്ങ് kanjirakizhangu, കവള kavala, നൂറൻ കിഴങ്ങ് noorankizhangu, വെട്ടിവള്ളി vettivalli, വെള്ളക്കിഴങ്ങ് vellakkizhangu • Marathi: मेदवण medhvan, पासपोळी paspoli • Sanskrit: सर्पाख्य sarpakhya • Tamil: காய்மைகாரி kaymai-kari, மலையன்கிழங்கு malaiyankilanku, வெற்றிலைவள்ளி verrilai-valli • Telugu: అడవి దుంప తీగ adavi dumpa thige, అడవి యాట తీగ adavi yataga tige, ఆరె తీగలు aretegalu, అత్యాగ atyaga, అవతెంగ తీగ avathenga thige, చెంచు దుంప chenchu dumpa, గానుగ ganuga, కర్రపెండలం karrapendalamu, నారబడులు naarabadlu, తెల్లగడ్డ tella gadda, యెల్ల గడ్డ yella gadda • Tulu: ನರೆ ಕಂಡೆ nare kande
==वर्णन ==


दालचीनी की बेल एक पर्णपाती बारहमासी रेंगने वाली और चढ़ाई वाली बेल है, जो पेड़ों और झाड़ियों के सहारे 16 फीट तक की ऊंचाई तक पहुंच सकती है। हालांकि यह भारत का मूल निवासी है, लेकिन इसे गलती से चीनी याम कहा जाता है। दाखलताओं को बाएं से दाएं सुतली। पत्तियों को दिल के आकार के आधार के साथ लंबे समय तक इंगित किया जाता है। पत्तियाँ तने पर व्यवस्था में वैकल्पिक या विपरीत हो सकती हैं। आमतौर पर, पत्तियां 1.5-3 इंच लंबी और 1.5 इंच तक चौड़ी होती हैं, जिसमें 7-9 शिराएं होती हैं। किनारे, पत्ती-डंठल और तने बैंगनी से लाल रंग के होते हैं। छोटे पीले-सफेद फूल पत्तियों की धुरी से निकलते हैं। फूल बेल के आकार के होते हैं और नर फूल शाखाओं के अंत में बंडलों, स्पाइक्स या पुष्पगुच्छों में होते हैं। फूलों में दालचीनी के समान मसालेदार सुगंध हो सकती है। व्यवस्था घबरा सकती है या उत्तेजित हो सकती है। बुलबिल या छोटे हवाई कंद पत्तियों की धुरी में बनते हैं। बीज एक तीन कोण झिल्लीदार कैप्सूल में पैदा होते हैं। 

==पारिस्थितिकी ==

यह घने इलाकों में, जंगलों के अंदर में पाया जाता है।

==सामान्य वितरण==
वैश्विक वितरण
भारत: असम
भारतीय वितरण
शिवसागरी

==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:Dioscorea oppositifolia (8071196657).jpg
File:Dioscorea oppositifolia (8071190619).jpg
File:Dioscorea oppositifolia L. (50579691612).jpg
File:Dioscorea oppositifolia L. (50579691217).jpg
File:Dioscorea oppositifolia L. (50577936728).jpg
File:Dioscorea oppositifolia L. (50578664091).jpg
File:Dioscorea oppositifolia (8071196818).jpg
File:Dioscorea oppositifolia (8071201739).jpg
File:Dioscorea oppositifolia L. (50578800872).jpg
File:Dioscorea oppositifolia (8071185234).jpg
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==

# "D K Ved, Suma Tagadur Sureshchandra, Vijay Barve, Vijay Srinivas, Sathya Sangeetha, K. Ravikumar, Kartikeyan R., Vaibhav Kulkarni, Ajith S. Kumar, S.N. Venugopal, B. S. Somashekhar, M.V. Sumanth, Noorunissa Begum, Sugandhi Rani, Surekha K.V., and Nikhil Desale. 2016. (envis.frlht.org / frlhtenvis.nic.in). FRLHT's ENVIS Centre on Medicinal Plants, Bengaluru. http://envis.frlht.org/plant_details.php?disp_id=824", 'Dioscorea oppositifolia L. var. dukhunensis Prain &amp; Burkill, J. Asiat. Soc. Bengal 10: 30. 1914; Gamble, Fl. Pres. Madras 1512(1056). 1928; Hook. f., Fl. Brit. India 6: 292. 1892; Sasidh., Fl. Parambikulam WLS 349. 2002. 
# Dioscorea oppositifolia L. var. linnaei Prain &amp; Burkill, J. Asiat. Soc. Bengal 10: 30. 1914; Gamble, Fl. Pres. Madras 1512(1056). 1928. 
# Dioscorea oppositifolia L., Sp. Pl. 1033. 1753; Hook. f., Fl. Brit. India 6: 292. 1892; Gamble, Fl. Pres. Madras 1512(1056). 1928; Mohanan, Fl. Quilon Dist. 412. 1984; Ansari, Fl. Kasaragod Div. 386. 1985; Manilal, Fl. Silent Valley 316. 1988; Ramach. &amp; V.J. Nair, Fl. Cannanore Dist. 474. 1988; Antony, Syst. Stud. Fl. Kottayam Dist. 398. 1989; Vajr., Fl. Palghat Dist. 508. 1990; M. Mohanan &amp; Henry, Fl. Thiruvanthapuram 479. 1994; Subram., Fl. Thenmala Div. 387. 1995; Sasidh. et al., Bot. Stud. Med. Pl. Kerala 13,20. 1996; Sasidh. &amp; Sivar., Fl. Pl. Thrissur For. 469. 1996; Sasidh., Fl. Shenduruny WLS 342. 1997; Sivar. &amp; Mathew, Fl. Nilambur 724. 1997; Sasidh., Fl. Periyar Tiger Reserve 454. 1998; Sasidh., Fl. Chinnar WLS 312. 1999; Sasidh., Fl. Parambikulam WLS 349. 2002; Mohanan &amp; Sivad., Fl. Agasthyamala 718. 2002; Anil Kumar et al., Fl. Pathanamthitta 504. 2005; Ratheesh Narayanan, Fl. Stud. Wayanad Dist. 872. 2009. 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/32167 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>मल्लोतुस् तेत्रचोच्चुस्</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500043</id>
		<revision>
			<id>500043</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="4035">
			

{{Speciesbox 
| name = मल्लोतुस् तेत्रचोच्चुस्
| image = Mallotus tetracoccus 01.JPG
| image_caption = मल्लोतुस् तेत्रचोच्चुस्
| status = 
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Mallotus
| species = Mallotus tetracoccus (Roxb.) Kurz
| synonyms = {{Collapsible list|  
*'''''Kannada : ''''' '' ಉಪ್ಪಾಲ Uppala, ಕುಕ್ಕುಟ Kukkuta, ತಂಬಿಟ್ಟು Tambittu '' 
*'''''Tamil : ''''' '' Mullu polavu, Vatta '' 
*'''''Malayalam : ''''' '' Thavatta, Vatta, Vatta kumbil, Vetta kumbil '' 
 }} }}
मलोटस टेट्राकोकस, जिसे जंग खाए कमला के नाम से भी जाना जाता है, यूफोरबियासी परिवार में फूलों के पौधे की एक प्रजाति है। यह दक्षिण एशिया के कुछ हिस्सों में पाई जाने वाली एक पेड़ की प्रजाति है, जो आमतौर पर उष्णकटिबंधीय आर्द्र सदाबहार और अर्ध-सदाबहार जंगलों के किनारों पर पाई जाती है।
==नाम और वर्गीकरण ==

यह यूफोरबियासी (Euphorbiaceae) परिवार का एक पौधा है।  इसका वानस्पतिक नाम मल्लोतुस् तेत्रचोच्चुस् (Mallotus tetracoccus) है।  इसकी जाति ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) है।  

====अन्य नाम ====


Common name: Rusty Kamala • Kannada: ಉಪ್ಪಾಲ Uppala, ಕುಕ್ಕುಟ Kukkuta, ತಂಬಿಟ್ಟು Tambittu • Malayalam: Thavatta, Vatta, Vatta kumbil, Vetta kumbil • Tamil: Mullu polavu, Vatta • Mizo: Hnahkhar, Kharpawl
==वर्णन ==


जंग लगी कमला 12 मीटर तक का पेड़ है। छाल भूरी, मस्सों वाली, ज्वलनशील क्रीम होती है। युवा शाखाएँ सपाट होती हैं। पत्तियाँ सरल, वैकल्पिक, सर्पिल रूप से व्यवस्थित, तना 3-12.5 सेमी लंबा, दोनों सिरों पर सूजा हुआ होता है। लीफ ब्लेड 8-25 x 6.5-20 सेमी, मोटे तौर पर अंडाकार से गोलाकार, टिप लंबी-नुकीली होती है। डंठल बीच में पत्ती से जुड़ा होता है (पिलेट)। पत्तियाँ आमतौर पर पूरी या तिरछी होती हैं जब युवा, चमड़े की, नीचे घनी सफेद मखमली, आधार पर 3-5 तंत्रिकाएँ होती हैं। फूल उभयलिंगी, द्विअंगी, अक्षीय या टर्मिनल पुष्पगुच्छों में, मखमली होते हैं। कैप्सूल गोलाकार होता है, मुलायम ऊनी कांटों, बीजों से ढका होता है। 6. जंग लगी कमला भारत, श्रीलंका, म्यांमार में पाई जाती है। भारत में यह पूरे पश्चिमी घाट में पाया जाता है। 

==पारिस्थितिकी ==

यह मैदानी इलाकों में भी सदाबहार, अर्ध-सदाबहार और शोला वन में पाया जाता है।

==सामान्य वितरण==
वैश्विक वितरण
भारत, श्रीलंका और चीन
भारतीय वितरण
राज्य - केरल, जिला / जिले: सभी जिले

==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:Mallotus tetracoccus 01.JPG
File:Mallotus tetracoccus fruiting branches DSC1606.jpg
File:Mallotus tetracoccus 09.JPG
File:Mallotus tetracoccus 11.JPG
File:Mallotus tetracoccus 50.jpg
File:Mallotus tetracoccus 52.jpg
File:Mallotus tetracoccus 51.jpg
File:Mallotus tetracoccus 04.JPG
File:Mallotus tetracoccus 05.JPG
File:Mallotus tetracoccus (14577522552).jpg
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==

# Rottlera ferruginea Roxb., Fl. Ind. 3: 828. 1832. 
# Mallotus ferrugineus (Roxb.) Müll.Arg. in DC., Prodr. 15: 982. 1866; N.P.Balakr. &amp; Chakrab., Fam. Euphorbiaceae India 146. 2007. 
# Mallotus tetracoccus (Roxb.) Kurz, J. Asiat. Soc. Bengal Pt. 2, Nat. Hist. 41: 245. 1873; Mohanan, Fl. Quilon Dist. 369. 1984; Ansari, Fl. Kasaragod Div. 342. 1985; Manilal, Fl. Silent Valley 253. 1988; Ramach. &amp; V.J. Nair, Fl. Cannanore Dist. 423. 1988; Antony, Syst. Stud. Fl. Kottayam Dist. 364. 1989; Babu, Fl. Malappuram Dist. 723. 1990; Vajr., Fl. Palghat Dist. 434. 1990; M. Mohanan &amp; Henry, Fl. Thiruvanthapuram 421. 1994; Subram., Fl. Thenmala Div. 342. 1995; Sasidh. et al., Bot. Stud. Med. Pl. Kerala 22,31. 1996; Sasidh. &amp; Sivar., Fl. Pl. Thrissur For. 408. 1996; Sasidh., Fl. Shenduruny WLS 291. 1997; Swarup. et al., Shola For. Kerala 48. 1998; Sivar. &amp; Mathew, Fl. Nilambur 630. 1997; Sasidh., Fl. Periyar Tiger Reserve 375. 1998; Sasidh., Fl. Chinnar WLS 287. 1999; Sasidh., Fl. Parambikulam WLS 295. 2002; Mohanan &amp; Sivad., Fl. Agasthyamala 613. 2002; Anil Kumar et al., Fl. Pathanamthitta 451. 2005; Sunil &amp; Sivadasan, Fl. Alappuzha Dist. 641. 2009; Ratheesh Narayanan, Fl. Stud. Wayanad Dist. 745. 2009. 
# Rottlera albus var. occidentalis Hook. f., Fl. Brit. India 5: 429. 1887; Gamble, Fl. Pres. Madras 1321(924). 1925. 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/14939 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>वन्द चोएरुलेअ</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500044</id>
		<revision>
			<id>500044</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="3478">
			

{{Speciesbox 
| name = वन्द चोएरुलेअ
| image = Vanda coerulea orchid blooms from manipur.jpg
| image_caption = वन्द चोएरुलेअ
| status = 
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Vanda
| species = Vanda coerulea Griff. ex Lindl.
| synonyms = {{Collapsible list|  
*'''''Sanskrit : ''''' '' वन्दारः Vandara, वन्दाका Vandaka'' 
 }} }}
वांडा कोरुलिया, जिसे आमतौर पर ब्लू ऑर्किड, ब्लू वांडा या ऑटम लेडीज़ ट्रेसेस के रूप में जाना जाता है, ऑर्किड की एक प्रजाति है जो पूर्वोत्तर भारत में चीन तक फैली हुई है। इसे मणिपुरी में क्वाकलेई और संस्कृत में वंदर के नाम से जाना जाता है। इसमें नीले बैंगनी रंग के फूल होते हैं जो अन्य ऑर्किड की तुलना में बहुत लंबे समय तक चलने वाले होते हैं। पौधा 20 से 30 स्पाइक्स तक सहन करता है।
==नाम और वर्गीकरण ==

यह आर्किडेसी (Orchidaceae) परिवार का एक पौधा है।  इसका वानस्पतिक नाम वन्द चोएरुलेअ (Vanda coerulea) है।  यह  ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) जाति का एक पौधा है।  

====अन्य नाम ====


Common name: Blue Vanda, Autumn lady's tresses orchid, • Manipuri: ꯀ꯭ꯋꯥꯛ ꯂꯩ Kwak lei • Mizo: Lawhlei • Sanskrit: वन्दारः Vandara, वन्दाका Vandaka
==वर्णन ==


सबसे लोकप्रिय एशियाई ऑर्किड में से एक, वंदस की उसके बड़े, नीले/बैंगनी, लंबे समय तक रहने वाले फूलों की बहुत मांग है। ब्लू ऑर्किड पूर्वोत्तर भारत का मूल निवासी है जहां यह हिमालय की तलहटी में 2500 से 4000 फीट की ऊंचाई पर उगता है। 1847 में वनस्पतिशास्त्री विलियम ग्रिफ़िथ के इस असामान्य नीले फूल वाली प्रजाति के विवरण ने आर्किड उत्साही और हाइब्रिडाइज़र के बीच बहुत उत्साह पैदा किया, जो इस दुर्लभ पौधे को अपने संग्रह में जोड़ने के लिए उत्सुक थे। वाणिज्यिक बाजारों के लिए पौधों के परिणामी संग्रह के परिणामस्वरूप जंगली आबादी का तेजी से क्षय हुआ। शेष जंगली आबादी की रक्षा के लिए, बरकरार निवास स्थान की रक्षा की जा रही है और वांडा कोएरुलिया के अंतर्राष्ट्रीय व्यापार पर प्रतिबंध लगाए गए हैं। "वंदा" नाम संस्कृत नाम से वंदा टेसेलाटा प्रजाति के लिए लिया गया है। वांडा कोएरुलिया नीले फूलों के साथ कुछ वनस्पति ऑर्किड में से एक है (वास्तव में एक बहुत ही नीला बैंगनी; वास्तव में कोई नीला ऑर्किड नहीं है), एक संपत्ति जिसे इंटरस्पेसिफिक और इंटरजेनेरिक संकर के उत्पादन के लिए बहुत सराहना की जाती है। कुछ में फ्लैट, आम तौर पर चौड़ी, अंडाकार पत्तियां (पट्टा-पत्तियां) होती हैं, जबकि अन्य में बेलनाकार (टेरेट), मांसल पत्तियां होती हैं और शुष्क अवधि के लिए अनुकूलित होती हैं। इन ऑर्किड के तने आकार में काफी भिन्न होते हैं; कई मीटर की लंबाई वाले लघु पौधे और पौधे हैं। 

==पारिस्थितिकी ==

यह वनाच्छादित क्षेत्र, छायादार स्थान में पाया जाता है।

==सामान्य वितरण==
वैश्विक वितरण
भारत: अरुणाचल प्रदेश, असम, नागालैंड, सिक्किम; भूटान
भारतीय वितरण
असम

==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:Vanda coerulea orchid blooms from manipur.jpg
File:Vanda coerulea Orchi 6052.jpg
File:Vanda coerulea - 2.jpg
File:Vanda coerulea - 1.jpg
File:Vanda coerulea (2943608475).jpg
File:Vanda coerulea.jpg
File:Vanda coerulea Orchi 6054.jpg
File:Vanda coerulea Orchi 001.jpg
File:Vanda coerulea Paxton 036.jpg
File:Vanda coerulea drawing.jpg
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==

# "D K Ved, Suma Tagadur Sureshchandra, Vijay Barve, Vijay Srinivas, Sathya Sangeetha, K. Ravikumar, Kartikeyan R., Vaibhav Kulkarni, Ajith S. Kumar, S.N. Venugopal, B. S. Somashekhar, M.V. Sumanth, Noorunissa Begum, Sugandhi Rani, Surekha K.V., and Nikhil Desale. 2016. (envis.frlht.org / frlhtenvis.nic.in). FRLHT's ENVIS Centre on Medicinal Plants, Bengaluru. http://envis.frlht.org/plant_details.php?disp_id=7590" 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/231417 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>ओलक्ष् अचुमिनत</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500045</id>
		<revision>
			<id>500045</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="1370">
			

{{Speciesbox 
| name = ओलक्ष् अचुमिनत
| image = 
| image_caption = ओलक्ष् अचुमिनत
| status = 
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Olax
| species = Olax acuminata Wall. ex Benth.
| synonyms = {{Collapsible list|  
 }} }}

==नाम और वर्गीकरण ==

यह ओलाकेसी (Olacaceae) परिवार का एक पौधा है।  इसका वानस्पतिक नाम ओलक्ष् अचुमिनत (Olax acuminata) है।  यह  ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) जाति का एक पौधा है।  
 

==पारिस्थितिकी ==

यह खुले वन क्षेत्र में पाया जाता है।

==सामान्य वितरण==
वैश्विक वितरण
भारत: असम, मेघालय
भारतीय वितरण
बराक घाटी, गोलपारा, दीमा हसाओ, शिवसागर


==सन्दर्भ ==

# "D K Ved, Suma Tagadur Sureshchandra, Vijay Barve, Vijay Srinivas, Sathya Sangeetha, K. Ravikumar, Kartikeyan R., Vaibhav Kulkarni, Ajith S. Kumar, S.N. Venugopal, B. S. Somashekhar, M.V. Sumanth, Noorunissa Begum, Sugandhi Rani, Surekha K.V., and Nikhil Desale. 2016. (envis.frlht.org / frlhtenvis.nic.in). FRLHT's ENVIS Centre on Medicinal Plants, Bengaluru. http://envis.frlht.org/plant_details.php?disp_id=3816", 'Kanjilal, U.N. 2005. Flora of Assam: Vol. I: 247. Omsons Publications, New Delhi. 
# Singh, N.P., Vohra, J.N., Hajra, P.K., Singh, D.K. 2000. Flora of India: Vol. V: 6. Botanical Survey of India, Calcutta 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/249657 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>चोच्लोस्पेर्मुम् रेलिगिओसुम्</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500046</id>
		<revision>
			<id>500046</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="3938">
			

{{Speciesbox 
| name = चोच्लोस्पेर्मुम् रेलिगिओसुम्
| image = Cochlospermum religiosum 01.jpg
| image_caption = चोच्लोस्पेर्मुम् रेलिगिओसुम्
| status = 
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Cochlospermum
| species = Cochlospermum religiosum (L.) Alston
| synonyms = {{Collapsible list|  
*'''''Hindi : ''''' '' Galgal '' 
*'''''Kannada : ''''' '' ಅರಿಸಿನ ಬೂರುಗ Arasina buruga '' 
*'''''Konkani : ''''' '' Kondagogu '' 
*'''''Marathi : ''''' '' Ganeri गणेरी '' 
*'''''Tamil : ''''' '' Kattupparutti '' 
*'''''Telugu : ''''' '' Konda gogu'' 
*'''''Malayalam : ''''' '' Cempanni '' 
 }} }}
छोच्लोस्पेर्मुम् रेलिगिओसुम् दक्षिण पूर्व एशिया और भारतीय उपमहाद्वीप के उष्णकटिबंधीय क्षेत्र का एक फूल वाला पौधा है। यह आमतौर पर शुष्क पर्णपाती जंगलों में पाए जाने वाले 7.5 मीटर की ऊंचाई तक बढ़ने वाला एक छोटा पेड़ है। धर्म का नाम इस तथ्य से निकला है कि फूलों का उपयोग मंदिर के प्रसाद के रूप में किया जाता है। इसे रेशम-कपास के पेड़ के रूप में भी जाना जाता है क्योंकि बीज वाले कैप्सूल में कपोक के समान एक शराबी कपास जैसा पदार्थ होता है। एक अन्य सामान्य नाम बटरकप का पेड़ है क्योंकि इसके पीले और चमकीले फूल बड़े आकार के बटरकप की तरह दिखते हैं।
==नाम और वर्गीकरण ==

यह कोक्लोस्पर्मेसी (Cochlospermaceae) परिवार का एक पौधा है।  इसका मूल नाम बोम्बक्ष् रेलिगिओसुम् (Bombax religiosum) है।   इसका वानस्पतिक नाम चोच्लोस्पेर्मुम् रेलिगिओसुम् (Cochlospermum religiosum) है।  यह  ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) जाति का एक पौधा है।  

====अन्य नाम ====


Common name: Buttercup tree, Yellow slik cotton tree, Golden silk cotton tree • Hindi: Galgal • Marathi: Ganeri गणेरी • Tamil: Kattupparutti • Konkani: Kondagogu • Bengali: Sonali simul • Kannada: ಅರಿಸಿನ ಬೂರುಗ Arasina buruga • Malayalam: Cempanni • Telugu: Konda gogu
==वर्णन ==


बटरकप ट्री भारत, बर्मा और थाईलैंड का मूल निवासी है। यह एक छोटा पेड़ है जो 7.5 मीटर तक बढ़ता है। छाल चिकनी और हल्के भूरे रंग की होती है। यह पत्तियों से विरल रूप से पहना जाता है और फूलों के मौसम की ऊंचाई पर उन्हें बहा देता है। पत्तियाँ शाखाओं की युक्तियों पर दिखाई देती हैं और ताड़ के आकार की लोब वाली होती हैं। बटरकप के पेड़ के फूल पेड़ का सबसे विशिष्ट हिस्सा होते हैं। वे बड़े होते हैं, लगभग 10 सेमी तक बढ़ते हैं, बटरकप के आकार के और चमकीले पीले रंग के होते हैं। पुंकेसर नारंगी होते हैं। फूलों का मौसम फरवरी और अप्रैल के बीच होता है, खासकर पत्तियों के गिरने के बाद। फल भूरे और अंडाकार आकार के होते हैं। वे पांच खंडों से बने कैप्सूल के रूप में आते हैं। कैप्सूल उन बीजों को मुक्त करने के लिए खुले में विभाजित होता है जो भीतर निहित रेशमी कपास में एम्बेडेड होते हैं। कहा जाता है कि यह रेशमी कपास तकिए में भरकर सोने के लिए प्रेरित करती है। वानस्पतिक नाम के निम्नलिखित अर्थ हैं - कोक्लोस्पर्मम क्योंकि बीज एक घोंघे जैसा दिखता है। धार्मिक इसलिए क्योंकि फूलों का उपयोग मंदिर के प्रसाद के रूप में किया जाता है। 

==पारिस्थितिकी ==

यह नम और शुष्क पर्णपाती वन में पाया जाता है।

==सामान्य वितरण==
वैश्विक वितरण
भारत-मलेशिया
भारतीय वितरण
राज्य - केरल, जिला / एस: पलक्कड़, इडुक्की, कोझीकोड, त्रिशूर, कन्नूर, तिरुवनंतपुरम, वायनाड

==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:Cochlospermum religiosum 01.jpg
File:Yellow Silk Cotton (Cochlospermum religiosum) flowers in Kolkata W IMG 4243.jpg
File:Cochlospermum religiosum - Bark.JPG
File:Cochlospermum religiosum - Tree.JPG
File:Cochlospermum religiosum.JPG
File:Cochlospermum religiosum (8383477855).jpg
File:Cochlospermum religiosum (6).jpg
File:Flower Cochlospermum religiosum.JPG
File:Cochlospermum religiosum 08.JPG
File:Cochlospermum religiosum (3602272045).jpg
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==

# Flora of Tamil Nadu, VOL. I, 1983; Matthew, 1983, Flora of Karnataka, Sharma B. D, 1984, Flora of Maharastra State Dicotyledones, Vol I, Lakshminarasimhan P. &amp; Prasanna P. V, 2000, Biodiversity Documentation for Kerala Part 6: Flowering Plants, N. Sasidharan, 2004, Flora of Kolhapur District, Yadav S. R &amp; Sardesai M. M, 2002 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/31211 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>मुचुन प्रुरिएन्स्</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500047</id>
		<revision>
			<id>500047</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="6329">
			

{{Speciesbox 
| name = मुचुन प्रुरिएन्स्
| image = Mucuna pruriens monkey tamarind 08.jpg
| image_caption = मुचुन प्रुरिएन्स्
| status = 
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Mucuna
| species = Mucuna pruriens (L.) DC.
| synonyms = {{Collapsible list|  
*'''''Hindi : ''''' '' Kiwach '' 
*'''''Kannada : ''''' '' ನಸುಗುನ್ನಿ Nasugunni, ನೊಸಗೊನ್ನೆ Nosagonne, ನಾಯಿಸೊಣಗುಬಳ್ಳಿ Nayisonanguballi '' 
*'''''Marathi : ''''' '' खाज कुइरी Khaj-kuiri '' 
*'''''Tamil : ''''' '' Punaippidukkan'' 
*'''''Telugu : ''''' '' Pilliadugu '' 
*'''''Malayalam : ''''' '' Naicorna '' 
*'''''Nepali : ''''' '' काउसो Kauso '' }} }}
ंउचुन प्रुरिएन्स् अफ्रीका और उष्णकटिबंधीय एशिया के मूल निवासी एक उष्णकटिबंधीय फलियां है और व्यापक रूप से प्राकृतिक और खेती की जाती है। इसके अंग्रेजी आम नामों में मंकी इमली, वेलवेट बीन, बंगाल वेलवेट बीन, फ्लोरिडा वेलवेट बीन, मॉरीशस वेलवेट बीन, योकोहामा वेलवेट बीन, काउज, काउविच, लैकुना बीन और ल्योन बीन शामिल हैं। हिंदी में इसे कौंच के नाम से जाना जाता है।
==नाम और वर्गीकरण ==

यह फबचेअए (Fabaceae) परिवार का एक पौधा है।  इसका मूल नाम दोलिचोस् प्रुरिएन्स् (Dolichos pruriens) है।   इसका वानस्पतिक नाम मुचुन प्रुरिएन्स् (Mucuna pruriens) है।  यह  ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) जाति का एक पौधा है।  

====अन्य नाम ====


Common name: Velvet bean, Cowitch, Cowhage, Kapikachu, Nescafe, Sea bean • Hindi: Kiwach • Marathi: खाज कुइरी Khaj-kuiri • Malayalam: Naicorna • Nepali: काउसो Kauso • Telugu: Pilliadugu • Kannada: ನಸುಗುನ್ನಿ Nasugunni, ನೊಸಗೊನ್ನೆ Nosagonne, ನಾಯಿಸೊಣಗುಬಳ್ಳಿ Nayisonanguballi • Bengali: Akolchi • Tamil: Punaippidukkan
==वर्णन ==


मखमली बीन एक वार्षिक, लंबी लताओं के साथ चढ़ाई वाली झाड़ी है जो 15 मीटर से अधिक तक पहुंच सकती है। पत्तियाँ त्रिकोणीय, नीचे ग्रे-रेशमी होती हैं; पेटीओल्स लंबे और रेशमी होते हैं, 6-11 सेमी। लीफलेट झिल्लीदार होते हैं, टर्मिनल लीफलेट छोटे, पार्श्व बहुत असमान पक्षीय होते हैं। गहरे बैंगनी रंग के फूल (6 से 30) डूपिंग रेसमेस में होते हैं। फल घुमावदार, 4-6 बीज वाले होते हैं। अनुदैर्ध्य रूप से काटने का निशानवाला फली, ढीले नारंगी बालों से घनी होती है जो त्वचा के संपर्क में आने पर गंभीर खुजली का कारण बनती है। फलियाँ चमकदार काले या भूरे रंग की होती हैं। यह उष्णकटिबंधीय अफ्रीका, भारत और कैरिबियन में पाया जाता है। भारत में, यह हिमालय में 150-1200 मीटर और पश्चिमी घाट की ऊंचाई पर पाया जाता है।
औषधीय उपयोग: मखमली बीन फायदेमंद हो सकती है, क्योंकि इसमें लेवोडोपा की मात्रा अधिक होती है जो स्वस्थ कोलेस्ट्रॉल और रक्त शर्करा के स्तर को बनाए रखने में मदद करता है। Mucuna pruriens के बीज पाउडर लंबे समय से पार्किंसनिज़्म सहित बीमारियों के लिए आयुर्वेदिक चिकित्सा में उपयोग किया गया है, और पारंपरिक, सिंथेटिक लेवोडोपा दवाओं पर पार्किंसंस रोग के उपचार में समान या बेहतर प्रभावशीलता के लिए चिकित्सा परीक्षणों में साबित हुआ है। मुकुना का एक अन्य लाभ यह है कि यह मानव विकास हार्मोन के उत्पादन को बढ़ा सकता है, और अर्क आमतौर पर शरीर-निर्माण की खुराक के रूप में बेचा जाता है।यह लियाना घास के मैदान, झाड़-झंखाड़ और जंगल के किनारों पर, अक्सर नदियों के किनारे और रेग्रोथ और सड़क के किनारे की वनस्पतियों में पाया जाता है (वर्डकोर्ट 1979, विरियाडीनाटा एट अल। 2016)। यह वोगेलकोप-अरु तराई वर्षा वन, सेंट्रल रेंज पापुआन मोंटाने वर्षा वन, उत्तरी न्यू गिनी तराई वर्षा और मीठे पानी के दलदली जंगल और हुओन प्रायद्वीप मोंटाने वर्षा वन क्षेत्र (ओल्सन एट अल। 2001) के भीतर होता है।
==मूल्यांकन ==


हर्बेरियम नमूना संग्रह इलाकों के आधार पर 107,500 किमी 2 की घटना की अनुमानित सीमा (ईओओ), मानदंड बी के तहत खतरे वाली श्रेणी के लिए आवश्यक मूल्यों से बहुत अधिक है। अधिभोग का क्षेत्र (एओओ) एक बहुत ही अनिश्चित मूल्य है क्योंकि कुछ नमूने हैं लेकिन इस क्षेत्र में वनस्पति सर्वेक्षण की सामान्य कमी और संभावित रूप से उपयुक्त आवास की भी कमी है। यह प्रजाति 1,000 मीटर की ऊंचाई पर चार पारिस्थितिक क्षेत्रों में होती है और ऐसा लगता है कि यह ज्ञात संग्रह इलाकों के बीच और आसपास अधिक व्यापक रूप से हो सकता है। यद्यपि निवास स्थान का कुछ नुकसान हुआ है, और आग का प्रभाव अनिश्चित है, यह पुन: वृद्धि और सड़क के किनारे की वनस्पतियों में भी होता है और यह संदेह है कि यदि कोई जनसंख्या में कमी आई है तो वे मानदंड ए के तहत एक खतरे की श्रेणी को ट्रिगर करने के लिए अपर्याप्त होंगे। यह भी संदेह है कि जनसंख्या छोटी नहीं है और, जितना संभावित रूप से उपयुक्त आवास उपलब्ध है, एओओ अकेले रिकॉर्ड से बड़ा होने की संभावना है और शायद इस बड़े ईओओ पर खतरे वाले मूल्यों से अधिक हो सकता है। इसे कम से कम चिंता का विषय माना जाता है, हालांकि, इस प्रजाति के लिए जनसंख्या के आकार, वितरण और प्रवृत्तियों और इसके जीवन इतिहास और पारिस्थितिकी के बारे में अपेक्षाकृत कम जानकारी उपलब्ध है, और यह जानकारी इसके संरक्षण मूल्यांकन को सूचित करने में मदद करेगी।
==पारिस्थितिकी ==

यह भारतीय उपमहाद्वीप में नदियों के किनारे, मैदानों और निचली पहाड़ियों में पाया जाता है।यह प्रजाति न्यू गिनी के लिए स्थानिक है, जहां यह पश्चिम पापुआ और पापुआ न्यू गिनी में पाई जाती है। आगे के सर्वेक्षण के प्रयास से ऐसा लगता है कि यह मध्य पापुआ प्रांत में पाया जा सकता है, क्योंकि संभावित रूप से उपयुक्त आवास यहां मौजूद है। यह 15 से 1,100 मीटर asl में पाया जाता है।कोई संख्यात्मक जनसंख्या जानकारी उपलब्ध नहीं है, और वर्तमान प्रवृत्ति अज्ञात है। हालांकि, जैसा कि प्राथमिक और माध्यमिक वन, घास के मैदान, पुनर्विकास वनस्पतियों और सड़कों के किनारे 1,100 मीटर तक होता है, यह संदेह है कि जनसंख्या छोटी नहीं है।

==सामान्य वितरण==
वैश्विक वितरण
भारत: असम, मध्य प्रदेश, ओडिशा, राजस्थान
भारतीय वितरण
असम के मैदान
==उपयोग ==


आयुर्वेद, लोक चिकित्सा, होम्योपैथी, लोक चिकित्सा, सोवा-रिग्पा, यूनानी, सिद्ध
==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:Mucuna pruriens monkey tamarind 08.jpg
File:Mucuna pruriens monkey tamarind 04.jpg
File:Mucuna pruriens monkey tamarind 05.jpg
File:Mucuna pruriens monkey tamarind 07.jpg
File:Mucuna pruriens monkey tamarind 06.jpg
File:Mucuna pruriens monkey tamarind 01.jpg
File:Mucuna pruriens monkey tamarind 03.jpg
File:Mucuna pruriens monkey tamarind 02.jpg
File:Mucuna pruriens flower.jpg
File:Mucuna pruriens - cultivated white-seeded form, Hang Hing brand.jpg
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==

# "D K Ved, Suma Tagadur Sureshchandra, Vijay Barve, Vijay Srinivas, Sathya Sangeetha, K. Ravikumar, Kartikeyan R., Vaibhav Kulkarni, Ajith S. Kumar, S.N. Venugopal, B. S. Somashekhar, M.V. Sumanth, Noorunissa Begum, Sugandhi Rani, Surekha K.V., and Nikhil Desale. 2016. (envis.frlht.org / frlhtenvis.nic.in). FRLHT's ENVIS Centre on Medicinal Plants, Bengaluru. http://envis.frlht.org/plant_details.php?disp_id=1471" 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/32273 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>ह्य्मेनोदिच्त्योन् ओबोवतुम्</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500048</id>
		<revision>
			<id>500048</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="2726">
			

{{Speciesbox 
| name = ह्य्मेनोदिच्त्योन् ओबोवतुम्
| image = Hymenodictyon obovatum at Blathur 2014 (1).jpg
| image_caption = ह्य्मेनोदिच्त्योन् ओबोवतुम्
| status = 
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Hymenodictyon
| species = Hymenodictyon obovatum Wall.
| synonyms = {{Collapsible list|  
*'''''Kannada : ''''' '' gandale, bogimara, hire mara, gandele '' 
*'''''Marathi : ''''' '' kadwa-sirid, kurvi, sirid '' 
*'''''Tamil : ''''' '' yellamalakkai, ilaimergay, yellamalla'' 
 }} }}

==नाम और वर्गीकरण ==

यह रुबियाका (Rubiaceae) परिवार का एक पौधा है।  इसका वानस्पतिक नाम ह्य्मेनोदिच्त्योन् ओबोवतुम् (Hymenodictyon obovatum) है।  यह  ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) जाति का एक पौधा है।  

====अन्य नाम ====


Common name: Kadwa Sirid • Kannada: gandale, bogimara, hire mara, gandele • Marathi: kadwa-sirid, kurvi, sirid • Tamil: yellamalakkai, ilaimergay, yellamalla
==वर्णन ==


कदवा सिरिड एक बड़ा पर्णपाती पेड़ है, जो 5-15 मीटर लंबा होता है, जिसमें मोटी क्षैतिज शाखाएँ होती हैं। विपरीत रूप से व्यवस्थित पत्ते मोटे, 10-15 सेंटीमीटर लंबे, अचानक लंबे-नुकीले होते हैं। पत्तियाँ 3-5 सेमी लंबे डंठल पर चलती हैं, और इनमें 6-8 तंत्रिकाएँ होती हैं। अप्रिय महक वाले फूल 15-20 सेंटीमीटर लंबे स्पाइक्स में पैदा होते हैं, जो शाखाओं के अंत में पुष्पगुच्छों में व्यवस्थित होते हैं। सेपल कप बेल के आकार का, मखमली होता है, और फूल भी ऐसा ही होता है। पुंकेसर 5 हैं, और शैली धागे की तरह है। कैप्सूल 1 सेमी लंबे, दीर्घवृत्ताकार, सीधे होते हैं। बीज पंख वाले होते हैं। कदवा सिरिड पश्चिम और दक्षिण भारत में पाया जाता है। 

==पारिस्थितिकी ==

यह अर्ध-सदाबहार और नम पर्णपाती वन में पाया जाता है।

==सामान्य वितरण==
वैश्विक वितरण
पश्चिमी घाट
भारतीय वितरण
राज्य - केरल, जिला / एस: कोल्लम, इडुक्की, पलक्कड़, तिरुवनंतपुरम, त्रिशूर, वायनाड, कोझीकोड

==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:Hymenodictyon obovatum at Blathur 2014 (1).jpg
File:Hymenodictyon obovatum at Blathur 2014.jpg
File:Hymenodictyon obovatum at Blathur 2014 (2).jpg
File:Hymenodictyon orixense (3093397808).jpg
File: 
File: 
File: 
File: 
File: 
File: 
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==

# Hymenodictyon obovatum Wall. in Roxb., Fl. Ind. 2: 153. 1824; Hook. f., Fl. Brit. India 3: 36. 1880; Gamble, Fl. Pres. Madras 589(416). 1921; Mohanan, Fl. Quilon Dist. 211. 1984; Manilal, Fl. Silent Valley 133. 1988; Vajr., Fl. Palghat Dist. 232. 1990; Subram., Fl. Thenmala Div. 184. 1995; Sasidh. &amp; Sivar., Fl. Pl. Thrissur For. 223. 1996; Sasidh., Fl. Shenduruny WLS 153. 1997; Sasidh., Fl. Periyar Tiger Reserve 175. 1998; Mohanan &amp; Sivad., Fl. Agasthyamala 320. 2002; Ratheesh Narayanan, Fl. Stud. Wayanad Dist. 419. 2009. 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/229981 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>गेओफिल रेपेन्स्</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500049</id>
		<revision>
			<id>500049</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="3223">
			

{{Speciesbox 
| name = गेओफिल रेपेन्स्
| image = Geophila repens (habitus).jpg
| image_caption = गेओफिल रेपेन्स्
| status = 
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Geophila
| species = Geophila repens (L.) I.M.Johnst.
| synonyms = {{Collapsible list|  
*'''''Tamil : ''''' '' Karimutthil'' 
*'''''Malayalam : ''''' '' Karinkudungal, Karimutthil '' 
 }} }}

==नाम और वर्गीकरण ==

यह रुबियाका (Rubiaceae) परिवार का एक पौधा है।  इसका मूल नाम रोन्देलेतिअ रेपेन्स् (Rondeletia repens) है।   इसका वानस्पतिक नाम गेओफिल रेपेन्स् (Geophila repens) है।  इसकी जाति ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) है।  

====अन्य नाम ====


Common name: Prostrate Geophila • Malayalam: Karinkudungal, Karimutthil • Tamil: Karimutthil
==वर्णन ==


प्रोस्ट्रेट जियोफिला एक प्रोस्टेट जड़ी बूटी है जिसमें तने पतले, धावक की तरह होते हैं। पत्तियां 1.5-2.5 x 1-2 सेमी, गोल या मोटे तौर पर अंडाकार से गुर्दे के आकार की, टिप गोल या चपटी, पपीरी, मूल रूप से 5-7-नसों वाली होती हैं; पत्ती-डंठल 5 सेमी तक लंबा। फूल एकान्त में या कुछ फूलों वाली छतरियों में, फूल-समूह-डंठल से 4 सेमी लंबे होते हैं। सेपल ट्यूब छोटी है; सेपल्स सबलेट, 3 मिमी लंबा, लगातार। फूल 1-1.5 सेंटीमीटर चौड़े, फ़नल के आकार के, अंदर से बालों वाले, सफेद होते हैं; पंखुड़ियाँ मुड़ी हुई, अंडाकार-नुकीली। पुंकेसर 5 होते हैं, उभरे हुए नहीं। अंडाशय 2-कोशिका वाला, अंडाकार 1-प्रति स्थान है। बेरी लगभग 7 मिमी के पार, गोलाकार, लाल रंग का होता है। बीज समतल-उत्तल। प्रोस्ट्रेट जियोफिला व्यापक है, और एशिया, अफ्रीका और एस अमेरिका में पाया जाता है। 

==पारिस्थितिकी ==

यह गीली जगह में पाया जाता है।

==सामान्य वितरण==
वैश्विक वितरण
भारत: असम, मेघालय, पश्चिमी घाट, अंडमान
स्थानीय वितरण
असम

==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:Geophila repens (habitus).jpg
File:Geophila repens-IMG 0444.jpg
File:Geophila repens at Peravoor (1).jpg
File:Geophila repens at Peravoor (2).jpg
File:Geophila repens 03836.jpg
File:Geophila repens 03828.jpg
File:Geophila repens (43021195335).jpg
File:Geophila repens (42117463530).jpg
File:Geophila repens (18993972911).jpg
File:Geophila repens 2.jpg
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==

# Geophila repens (L.) Johnst., Sargentia 8: 281. 1949; Mohanan, Fl. Quilon Dist. 208. 1984; Ansari, Fl. Kasaragod Div. 189. 1985; Ramach. &amp; V.J. Nair, Fl. Cannanore Dist. 214. 1988; Vajr., Fl. Palghat Dist. 231. 1990; Sasidh. et al., Bot. Stud. Med. Pl. Kerala 12, 18; Sasidh. &amp; Sivar., Fl. Pl. Thrissur For. 219. 1996; Sasidh., Fl. Shenduruny WLS 147. 1997; Sivar. &amp; Mathew, Fl. Nilambur 321. 1997; Sasidh., Fl. Periyar Tiger Reserve 172. 1998; Sasidh., Fl. Parambikulam WLS 148. 2002; Anil Kumar et al., Fl. Pathanamthitta 249. 2005; Sunil &amp; Sivadasan, Fl. Alappuzha Dist. 346. 2009; Ratheesh Narayanan, Fl. Stud. Wayanad Dist. 416. 2009. 
# Rondeletia repens L., Syst. Nat. (ed.10) 928. 1759. 
# Geophila herbacea (Jacq.) K. Schum. in Engl. &amp; Prantl, Naturl. Pflanzenfam. 4(4): 199. 1891; Antony, Syst. Stud. Fl. Kottayam Dist. 191. 1989; Subram., Fl. Thenmala Div. 164. 1995. 
# Geophila reniformis D. Don, Prodr. Fl. Nepal. 136. 1825; Hook. f., Fl. Brit. India 3:178.1880; Gamble, Fl. Pres. Madras 643(454). 1921. 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/259299 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>अल्लमन्द चथर्तिच</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500050</id>
		<revision>
			<id>500050</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="3816">
			

{{Speciesbox 
| name = अल्लमन्द चथर्तिच
| image = Allamanda cathartica MHNT.jpg
| image_caption = अल्लमन्द चथर्तिच
| status = 
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Allamanda
| species = Allamanda cathartica L.
| synonyms = {{Collapsible list|  
*'''''Kannada : ''''' '' ಅರಿಸಿನಹೂ Arsina hoo ಹಳದಿಹೂ Haladi hoo ಅಲ್ಲಮಂದ Allamanda'' 
 }} }}
अल्लामांडा कैथर्टिका, जिसे आमतौर पर सुनहरा तुरही, आम तुरही, और पीला अलमांडा कहा जाता है, परिवार एपोकिनेसेई में जीनस अल्लामांडा के फूल पौधे की एक प्रजाति है। यह ब्राजील का मूल निवासी है। कार्ल फ्रेडरिक फिलिप वॉन मार्टियस द्वारा फ्लोरा ब्रासिलिएन्सिस में इस पौधे का हवाला दिया गया है।
==नाम और वर्गीकरण ==

यह एपोसिनेसी (Apocynaceae) परिवार का एक पौधा है।  इसका वानस्पतिक नाम अल्लमन्द चथर्तिच (Allamanda cathartica) है।  इसकी जाति ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) है।  

====अन्य नाम ====


Common name: Golden Trumpet Vine, Allamanda Vine • Kannada: ಅರಿಸಿನಹೂ Arsina hoo ಹಳದಿಹೂ Haladi hoo ಅಲ್ಲಮಂದ Allamanda
==वर्णन ==


एक उष्णकटिबंधीय ट्विनिंग बेल, जो ब्राज़ील की मूल निवासी है, जिसमें गहरी शिराओं वाली, घुमावदार पत्तियां और बड़े, तुरही के आकार के चमकीले पीले फूल हैं। कांटेदार बीज की फली पंखों वाले बीजों के साथ फूलों का अनुसरण करती है जो फली के सूखने और टूटने पर उड़ते हैं। अल्लामांडा बेल एक तेजी से बढ़ने वाली बेल है जो हमेशा प्रशिक्षण और छंटाई के साथ बेहतर दिखती है। यह लगभग पूरे वर्ष फूलता है। पौधे में दूधिया रस होता है और इसे जहरीला माना जाता है; सभी भाग अत्यधिक रेचक हैं (इसलिए वानस्पतिक नाम) बनावट खुरदरी होती है और पत्तियां चमकीले से हल्के हरे रंग की होती हैं; पौधे को अक्सर काट दिया जाता है और झाड़ी के रूप में उपयोग किया जाता है। 

==पारिस्थितिकी ==

यह खेतों  में पाया जाता है।

==सामान्य वितरण==
वैश्विक वितरण
मूल निवासी: बोलीविया, ब्राजील (उत्तर, पूर्वोत्तर, दक्षिण, दक्षिण पूर्व, पश्चिम-मध्य), कोलंबिया, कोस्टा रिका, फ्रेंच गयाना, गुयाना, होंडुरास, निकारागुआ, पनामा, पेरू, सूरीनाम, वेनेजुएला का परिचय: बांग्लादेश, बेलीज, कैरोलीन है। चीन दक्षिणपूर्व, कुक इज़।, पूर्वी हिमालय, अल सल्वाडोर, गैबॉन, गिल्बर्ट इज़।, ग्वाटेमाला, गिनी की खाड़ी, हैनान, भारत, जावा, मेडागास्कर, मलाया, मैक्सिको सेंट्रल, मैक्सिको दक्षिणपूर्व, मैक्सिको दक्षिण-पश्चिम, प्यूर्टो रिको, समोआ , सोसायटी है।, ताइवान, तंजानिया, थाईलैंड, त्रिनिदाद-टोबैगो, जिम्बाब्वे
भारतीय वितरण
अंडमान है।, भारत भर में

==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:Allamanda cathartica MHNT.jpg
File:Allamanda cathartica 01.JPG
File:Golden trumpet (Allamanda cathartica) Buton Island flower.jpg
File:Golden trumpet (Allamanda cathartica) Buton Island bud.jpg
File:Golden trumpet (Allamanda cathartica) Buton Island habit.jpg
File:Allamanda cathartica - flowers.jpg
File:Golden Trumpet (Allamanda cathartica).jpg
File:Golden Trumpet (Allamanda cathartica) 3.jpg
File:Golden Trumpet (Allamanda cathartica) 2.jpg
File:Golden Trumpet (Allamanda cathartica) 1.jpg
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==

# Botanical Survey of India. http://efloraindia.nic.in/efloraindia/speciesDesc_PCL.action?species_id=1824 (Accessed on 27 April 2018) 
# http://www.aravindhherbal.com/allamanda-cathartica.html (Accessed on 27 April 2018) 
# Medicinal Plants of Bangladesh. http://www.mpbd.info/plants/allamanda-cathartica.php (Accessed on 27 April 2018) 
# JSTOR - Global Plants database. https://plants.jstor.org/compilation/allamanda.cathartica (Accessed on 27 April 2018) 
# Flowers of India. http://www.flowersofindia.net/catalog/slides/Golden%20Trumpet%20Vine.html (Accessed on 27 April 2018) 
# Plants of the World Online. http://powo.science.kew.org/taxon/urn:lsid:ipni.org:names:319065-2 (Accessed on 27 April 2018) 
# ENVIS Center on Medicinal Plants. http://envis.frlht.org/plantdetails/bf1f7556b30bd2bfa5026280e66ebd1a/5366b161a234ec704381118a2edc7655 (Accessed on 27 April 2018) 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/228638 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>फिचुस् अर्नोत्तिअन</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500051</id>
		<revision>
			<id>500051</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="3820">
			

{{Speciesbox 
| name = फिचुस् अर्नोत्तिअन
| image = Ficus arnottiana 0369.jpg
| image_caption = फिचुस् अर्नोत्तिअन
| status = 
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Ficus
| species = Ficus arnottiana (Miq.) Miq.
| synonyms = {{Collapsible list|  
*'''''Hindi : ''''' '' bassari, palhi, पारस पिपल paras pipal, pilkhan, पिंपली pimpli '' 
*'''''Kannada : ''''' '' ಕಾಡರಸಿ Kaadaarasi, ಕಾಡುಅಶ್ವತ್ಥ Kadu aswatha, ಕಲ್ಲಶ್ವತ್ಥ Kalla aswattha, ಕಲ್ಲರಳಿ Kallarali ಬೆಟ್ಟರಸಿ Bettarasi '' 
*'''''Marathi : ''''' '' पायर payar, कडक पाईर kadak payer, पिपळी pipli '' 
*'''''Tamil : ''''' '' கொடியரசு kotiyarasu '' 
*'''''Sanskrit : ''''' '' परीस parisah, प्लावक plavaka, प्लवंग plavanga'' 
*'''''Telugu : ''''' '' కల్లరావి kallaravi, కొండ రావి konda ravi '' 
*'''''Malayalam : ''''' '' amakanniyam, kallal, kallarayal '' 
 }} }}
फिकस अर्नोटियाना, जिसे आमतौर पर भारतीय रॉक अंजीर के रूप में जाना जाता है, भारत के मूल निवासी अंजीर के पेड़ की एक प्रजाति है।
==नाम और वर्गीकरण ==

यह मोरेसी (Moraceae) परिवार का एक पौधा है।  इसका मूल नाम उरोस्तिग्म अर्नोत्तिअनुम् (Urostigma arnottianum) है।   इसका वानस्पतिक नाम फिचुस् अर्नोत्तिअन (Ficus arnottiana) है।  यह  ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) जाति का एक पौधा है।  

====अन्य नाम ====


Common name: Indian Rock Fig, rock pipal, waved-leaved fig tree, wild pipal • Hindi: bassari, palhi, पारस पिपल paras pipal, pilkhan, पिंपली pimpli • Marathi: पायर payar, कडक पाईर kadak payer, पिपळी pipli • Tamil: கொடியரசு kotiyarasu • Malayalam: amakanniyam, kallal, kallarayal • Telugu: కల్లరావి kallaravi, కొండ రావి konda ravi • Kannada: ಕಾಡರಸಿ Kaadaarasi, ಕಾಡುಅಶ್ವತ್ಥ Kadu aswatha, ಕಲ್ಲಶ್ವತ್ಥ Kalla aswattha, ಕಲ್ಲರಳಿ Kallarali ಬೆಟ್ಟರಸಿ Bettarasi • Sanskrit: परीस parisah, प्लावक plavaka, प्लवंग plavanga
==वर्णन ==


इंडियन रॉक फिग एक ऐसा पेड़ है जिसे आमतौर पर पीपल (फिकस रिलिजिओसा) समझ लिया जाता है। पत्तियां विशिष्ट पीपल की तरह होती हैं, लेकिन लहरदार मार्जिन के साथ। फिकस रिलिजियोसा से फिकस अर्नोटियाना को पहचानने के सामान्य तरीकों में से एक है पत्ती-डंठल के रंग और शिराओं की जांच करना जो चमकीले गुलाबी से लाल रंग के होते हैं। एफ। धर्मियोसा की पत्ती की युक्तियाँ पतली, तीक्ष्ण और लंबी होती हैं, जो एफ। अर्नोटियाना की पत्ती की युक्तियों के विपरीत होती हैं, जो नुकीली और तीखी होती हैं लेकिन लंबी नहीं होती हैं। 

==पारिस्थितिकी ==

यह सदाबहार से नम पर्णपाती वन  में पाया जाता है।

==सामान्य वितरण==
वैश्विक वितरण:
एशिया: भारत, श्रीलंका।
स्थानीय वितरण:
आंध्र प्रदेश, अरुणाचल प्रदेश, असम, बिहार, गोवा, गुजरात, कर्नाटक, केरल, मध्य प्रदेश, महाराष्ट्र, मेघालय, ओडिशा, राजस्थान, तमिलनाडु, त्रिपुरा, उत्तर प्रदेश, उत्तराखंड।

==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:Ficus arnottiana 0369.jpg
File:Ficus arnottiana 1906.jpg
File:Ficus arnottiana 0366.jpg
File:Ficus arnottiana 1904.jpg
File:Ficus arnottiana 1511.jpg
File:Ficus arnottiana 0644.jpg
File:Ficus arnottiana 0725.jpg
File:Ficus arnottiana 0728.jpg
File:Ficus arnottiana 0363.jpg
File:Ficus arnottiana 0620.jpg
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==

# Ficus arnottiana (Miq.) Miq., Ann. Mus. Lugd.-Bat. 3: 287. 1867; Hook. f., Fl. Brit. India 5: 513. 1888; Gamble, Fl. Pres. Madras 1363(953). 1928; Mohanan, Fl. Quilon Dist. 377. 1984; Ansari, Fl. Kasaragod Div. 353. 1985; Antony, Syst. Stud. Fl. Kottayam Dist. 372. 1989; M. Mohanan &amp; Henry, Fl. Thiruvanthapuram 432. 1994; Sasidh. et al., Bot. Stud. Med. Pl. Kerala 12,18. 1996; Sasidh. &amp; Sivar., Fl. Pl. Thrissur For. 428. 1996; Sasidh., Fl. Periyar Tiger Reserve 392. 1998; Sasidh., Fl. Parambikulam WLS 310. 2002; Mohanan &amp; Sivad., Fl. Agasthyamala 629. 2002; Anil Kumar et al., Fl. Pathanamthitta 462. 2005; Ratheesh Narayanan, Fl. Stud. Wayanad Dist. 769. 2009. 
# "Urostigma arnottiana Miq. in Hook.'s London J. Bot. 6: 564. 1847." 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/229770 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>मोरिन्द पुबेस्चेन्स्</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500052</id>
		<revision>
			<id>500052</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="1755">
			

{{Speciesbox 
| name = मोरिन्द पुबेस्चेन्स्
| image = Morinda pubescens, flower.JPG
| image_caption = मोरिन्द पुबेस्चेन्स्
| status = 
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Morinda
| species = Not assigned
| synonyms = {{Collapsible list|  
 }} }}
मोरिंडा पागल परिवार, रुबियासी में फूलों के पौधों की एक प्रजाति है। सामान्य नाम लैटिन शब्द मोरस "शहतूत" से लिया गया है, फल की उपस्थिति से, और इंडिका, जिसका अर्थ है "भारत का"।
==नाम और वर्गीकरण ==

यह रुबियाका (Rubiaceae) परिवार का एक पौधा है।  इसका वानस्पतिक नाम मोरिन्द पुबेस्चेन्स् (Morinda pubescens) है।  यह  ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) जाति का एक पौधा है।  
 



==सामान्य वितरण==
महाराष्ट्र: पूरे केरल में सामान्य: सभी जिले तमिलनाडु: सभी जिले

==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:Morinda pubescens, flower.JPG
File:Morinda pubescens.JPG
File:Morinda pubescens (2443166054).jpg
File:Morinda pubescens leaves.jpg
File:Morinda pubescens (445211746).jpg
File:Morinda pubescens (2442343113).jpg
File:Morinda pubescens (8858072310).jpg
File:Morinda pubescens (8857470295).jpg
File:Morinda pubescens (8857453775).jpg
File:Morinda pubescens (8857487359).jpg
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==

# "D K Ved, Suma Tagadur Sureshchandra, Vijay Barve, Vijay Srinivas, Sathya Sangeetha, K. Ravikumar, Kartikeyan R., Vaibhav Kulkarni, Ajith S. Kumar, S.N. Venugopal, B. S. Somashekhar, M.V. Sumanth, Noorunissa Begum, Sugandhi Rani, Surekha K.V., and Nikhil Desale. 2016. (envis.frlht.org / frlhtenvis.nic.in). FRLHT's ENVIS Centre on Medicinal Plants, Bengaluru. http://envis.frlht.org/plant_details.php?disp_id=2555", 'Flora of Tamil Nadu, VOL. II, 1987 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/265238 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>अरुन्दिन ग्रमिनिफोलिअ</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500053</id>
		<revision>
			<id>500053</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="3787">
			

{{Speciesbox 
| name = अरुन्दिन ग्रमिनिफोलिअ
| image = Arundina graminifolia on Kadavoor.jpg
| image_caption = अरुन्दिन ग्रमिनिफोलिअ
| status = 
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Arundina
| species = Arundina graminifolia (D.Don) Hochr.
| synonyms = {{Collapsible list|  
 }} }}
अरुंडिना ग्रैमिनिफोलिया आर्किड की एक प्रजाति है और जीनस अरुंडीना की एकमात्र स्वीकृत प्रजाति है। यह उष्णकटिबंधीय एशियाई प्रजाति म्यांमार, भारत, श्रीलंका, नेपाल, थाईलैंड, वियतनाम, रयूकू द्वीप, मलेशिया, सिंगापुर, चीन से लेकर इंडोनेशिया, फिलीपींस और न्यू गिनी तक फैली हुई है। यह रीयूनियन, फिजी, फ्रेंच पोलिनेशिया, माइक्रोनेशिया, वेस्ट इंडीज, कोस्टा रिका, पनामा और हवाई में देशीयकृत हो गया है। इसे बांस आर्किड भी कहा जाता है।
==नाम और वर्गीकरण ==

यह आर्किडेसी (Orchidaceae) परिवार का एक पौधा है।  इसका मूल नाम ब्लेतिअ ग्रमिनिफोलिअ (Bletia graminifolia) है।   इसका वानस्पतिक नाम अरुन्दिन ग्रमिनिफोलिअ (Arundina graminifolia) है।  यह  ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) जाति का एक पौधा है।  

====अन्य नाम ====


Common name: Bamboo Orchid, Bird Orchid • Manipuri: ꯀꯣꯡꯌꯥꯝꯕꯥ ꯂꯩ Kongyamba lei • Mizo: Le-len
==वर्णन ==


बैम्बू ऑर्किड एक टेरेस्ट्रियल ऑर्किड है जिसमें ईख के तने होते हैं, जो 70 सेमी से 2 मीटर की ऊँचाई तक बड़े गुच्छों का निर्माण करते हैं। प्लेटेड रैखिक पत्तियां 9-19 सेमी की लंबाई और 0.8-1.5 सेमी की चौड़ाई के साथ, आयताकार लांसोलेट हैं। शीर्ष नुकीला है। तने को जकड़े हुए म्यान हैं। इस प्रजाति का नाम ग्रैमिनिफोलिया ग्रास लीव्ड है। यह आर्किड गर्मियों और शरद ऋतु में खिलता है, दिखावटी टर्मिनल फूलों के खुले गुच्छों को दिखाता है, अधिकतम दस। वे टर्मिनल रेसमेम्स पर क्रमिक रूप से खिलते हैं, जो 7-16 सेमी लंबे होते हैं। 5-8 सेंटीमीटर व्यास वाले ये फूल एक गुलाबी बकाइन और एक बैंगनी होंठ के साथ सफेद डिस्क हैं। खांचे चौड़े त्रिकोणीय होते हैं और फूलों के गुच्छ के मुख्य डंठल को घेरते हैं। 

==पारिस्थितिकी ==

यह आर्द्र क्षेत्र, पेड़ के तने में पाया जाता है।

==सामान्य वितरण==
वैश्विक वितरण
भारत: अरुणाचल प्रदेश, असम, मेघालय, नागालैंड, सिक्किम; भूटान, नेपाल, म्यांमार
भारतीय वितरण
असम

==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:Arundina graminifolia on Kadavoor.jpg
File:Arundina graminifolia of Kadavoor.jpg
File:Arundina graminifolia at Kadavoor.jpg
File:Ranau Sabah Arundina-graminifolia-01.jpg
File:Arundina graminifolia by Kadavoor.jpg
File:Arundina graminifolia 14zz.jpg
File:Arundina graminifolia USGS.jpg
File:Arundina graminifolia 12zz.jpg
File:Arundina graminifolia Sinharaja.jpg
File:Stamp of Kedah - 1965 - Colnect 366897 - Arundina graminifolia.jpeg
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==

# "D K Ved, Suma Tagadur Sureshchandra, Vijay Barve, Vijay Srinivas, Sathya Sangeetha, K. Ravikumar, Kartikeyan R., Vaibhav Kulkarni, Ajith S. Kumar, S.N. Venugopal, B. S. Somashekhar, M.V. Sumanth, Noorunissa Begum, Sugandhi Rani, Surekha K.V., and Nikhil Desale. 2016. (envis.frlht.org / frlhtenvis.nic.in). FRLHT's ENVIS Centre on Medicinal Plants, Bengaluru. http://envis.frlht.org/plant_details.php?disp_id=7545", 'Bletia graminifolia D. Don, Prodr. Fl. Nepal. 29. 1825. 
# Arundina graminifolia (D. Don) Hochr., Bull. New York Bot. Gard. 6: 270. 1910; Gamble, Fl. Pres. Madras 1432(1002). 1928; Abraham &amp; Vatsala, Introd. Orchids 497. 1981; Manilal, Fl. Silent Valley 270. 1988; Antony, Syst. Stud. Fl. Kottayam Dist. 382. 1989; Vajr., Fl. Palghat Dist. 467. 1990; M. Mohanan &amp; Henry, Fl. Thiruvanthapuram 448. 1994; Sasidh. &amp; Sivar., Fl. Pl. Thrissur For. 434. 1996; Sasidh., Fl. Periyar Tiger Reserve 401. 1998; Sathish in Manoharan et al., Silent Valley-Whispers Reason 196. 1999; Sathish &amp; Manilal, Orchid Memories 166. 2004. 
# Arundina bambusifolia Lindl., Gen. Sp. Orchid. Pl. 125. 1830; Hook. f., Fl. Brit. India 5: 857. 1890. 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/228837 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>सोलनुम् गिगन्तेउम्</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500054</id>
		<revision>
			<id>500054</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="2863">
			

{{Speciesbox 
| name = सोलनुम् गिगन्तेउम्
| image = Solanum giganteum (26563405705).jpg
| image_caption = सोलनुम् गिगन्तेउम्
| status = LC
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Solanum
| species = Solanum giganteum Jacq.
| synonyms = {{Collapsible list|  
*'''''Marathi : ''''' '' kurti '' 
*'''''Tamil : ''''' '' paintilikakkoti, paintilikam'' 
 }} }}

==नाम और वर्गीकरण ==

यह सोलनचेअए (Solanaceae) परिवार का एक पौधा है।  इसका वानस्पतिक नाम सोलनुम् गिगन्तेउम् (Solanum giganteum) है।  यह  ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) जाति का एक पौधा है।  

====अन्य नाम ====


Common name: Red Bitter Berry, healing-leaf tree, giant bitter-apple, red bitter-apple • Marathi: kurti • Tamil: paintilikakkoti, paintilikam
==वर्णन ==


रेड बिटर बेरी एक बहुत शाखाओं वाला झाड़ी या छोटा पेड़ है जो 6 मीटर तक ऊँचा होता है। शाखाएं सफेद, ऊनी बालों से ढकी होती हैं और 5 मिमी तक लंबी सीधी चुभन होती हैं। पत्तियां अण्डाकार, मार्जिन पूरी, बड़ी, 25 x 9 सेमी तक, नरम बनावट वाली, गहरे हरे रंग की, ऊपर से बाल रहित/चिकनी, नीचे मखमली सफेद/चांदी होती हैं। फूल-डंठल फूल में प्रतिबिम्बित होते हैं, फल में सीधे होते हैं; तने के पत्तों के कुल्हाड़ियों में अक्सर बड़े ब्रैक्ट जैसी पत्तियां मौजूद होती हैं। फूल कई-फूलों वाले, शाखित, घने, टर्मिनल कॉरिम्ब्स में पैदा होते हैं, जिनमें से कम सुगंधित होते हैं। फूल सफेद, लाल से नीले या बैंगनी, 1.5 सेंटीमीटर व्यास, पंख पीले रंग के होते हैं। लाल कड़वा बेरी फल एक चिकना, गोलाकार बेरी, 5-10 मिमी व्यास, हरा, नारंगी से चमकदार लाल, अंत में बैंगनी लाल, कम से कम छह महीने तक पौधे पर रहता है। फूल और फल अक्सर एक ही पौधे पर पाए जाते हैं, यहां तक ​​कि एक ही पुष्पक्रम में भी। 
==मूल्यांकन ==


इस पेड़ की प्रजाति का बहुत व्यापक वितरण है, बड़ी आबादी, वर्तमान में किसी भी बड़े खतरे का सामना नहीं कर रही है और भविष्य के किसी भी महत्वपूर्ण खतरे की पहचान नहीं की गई है। इसलिए इस प्रजाति को कम से कम चिंता के रूप में मूल्यांकन किया गया है।
==पारिस्थितिकी ==

यह अर्ध-सदाबहार, सदाबहार और नम पर्णपाती वन में पाया जाता है।

==सामान्य वितरण==
वैश्विक वितरण
दक्षिण भारत और श्रीलंका
भारतीय वितरण
राज्य - केरल, जिला / एस: पलक्कड़, इडुक्की, कासरगोड, कोल्लम, पठानमथिट्टा, मलप्पुरम, कन्नूर, तिरुवनंतपुरम, वायनाड

==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:Solanum giganteum (26563405705).jpg
File:Solanum giganteum 191.jpg
File:Fruits of Solanum giganteum, Rajapalam Hills, AJT Johnsingh. DSCN0760.jpg
File:Solanum giganteum-2-sanyasi malai-yercaud-salem-India.JPG
File:Solanum giganteum-3-sanyasi malai-yercaud-salem-India.JPG
File:Solanum giganteum-1-sanyasi malai-yercaud-salem-India.JPG
File:Annals of natural history (1838) (17791115744).jpg
File:Annals of natural history (18225959988).jpg
File:"Vick's garden and floral guide (16376951119).jpg"
File: 
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==

# Flora of Tamil Nadu, VOL. II, 1987 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/245044 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>लटकन</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500055</id>
		<revision>
			<id>500055</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="4885">
			

{{Speciesbox 
| name = लटकन
| image = Bixa orellana fruit open.jpg
| image_caption = लटकन
| status = LC
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Bixa
| species = Bixa orellana L.
| synonyms = {{Collapsible list|  
*'''''Hindi : ''''' '' लटकन Latkan '' 
*'''''Kannada : ''''' '' ರಂಗುಮಾಲೆ Rangumaale, ರಂಗಮಲರ್ Ranga malar, ಅರನಟ್ಟು Aranattu, ರಂಗುಗಿಡ Rangu gida, ಸಿಂಧೂರಿ Sindhuri '' 
*'''''Marathi : ''''' '' सेंदरी Sendri '' 
*'''''Tamil : ''''' '' Sappiravirai '' 
*'''''Malayalam : ''''' '' Kurannumannal '' 
 }} }}
बिक्सा ओरेलाना, जिसे अचीओट के नाम से भी जाना जाता है, मध्य अमेरिका का मूल निवासी झाड़ी है। Bइक्ष ओरेल्लन दुनिया भर के कई देशों में उगाया जाता है।
==नाम और वर्गीकरण ==

यह बिक्सासी (Bixaceae) परिवार का एक पौधा है।  इसका वानस्पतिक नाम बिक्ष ओरेल्लन (Bixa orellana) है।  यह  ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) जाति का एक पौधा है।  

====अन्य नाम ====


Common name: Lipstick tree, Annatto, Arnatto • Hindi: लटकन Latkan • Manipuri: ꯎꯔꯩ ꯔꯣꯝ Ureirom • Kannada: ರಂಗುಮಾಲೆ Rangumaale, ರಂಗಮಲರ್ Ranga malar, ಅರನಟ್ಟು Aranattu, ರಂಗುಗಿಡ Rangu gida, ಸಿಂಧೂರಿ Sindhuri • Tamil: Sappiravirai • Oriya: Lotkons • Bengali: Latkan • Malayalam: Kurannumannal • Marathi: सेंदरी Sendri • Gujarati: सिंदूरी Sinduri • Assamese: Jolandhar • Mizo: Rawngsen
==वर्णन ==


यह पौधा अपने परिवार में अकेला खड़ा है; एक बहुतायत से फलने वाली झाड़ी, जो 6 - 20 फीट लंबी और लगभग 50 साल तक की उम्र तक पहुंचती है। एनाटो के बड़े 5-15 सेंटीमीटर लंबे, 4-11 सेंटीमीटर चौड़े, नुकीले पत्ते होते हैं। फूल ऊर्ध्वाधर सीधे गुच्छों में होते हैं, जो प्रमुख रूप से पत्ते के ऊपर दिखाई देते हैं। फूल दिखावटी, सफेद या गुलाबी, लगभग 5 सेंटीमीटर चौड़े, पांच पंखुड़ी वाले और केंद्र में पुंकेसर का घना द्रव्यमान होता है। पंखुड़ियाँ अक्सर मुड़ जाती हैं। फल 2-वाल्व वाले, अंडाकार, लाल, कांटेदार, 2.5-5 सेमी लंबे होते हैं; बीज कई, अंडाकार, एक लाल रंग के आवरण के साथ। हालांकि वेस्ट इंडीज के मूल निवासी, भारत में कई सदियों से इसके बीजों से प्राप्त पीले-नारंगी रंग के लिए लिपस्टिक के पेड़ की खेती की जाती रही है, जो अभी भी खाद्य पदार्थों के लिए एक सुरक्षित रंग एजेंट के रूप में उपयोग किया जाता है। फली के अंदर लगभग 50 बीज उगते हैं। फूलों के रंग के आधार पर, सीडपोड या तो हरा या लाल होता है; दोनों में बीज का लेप एक जैसा होता है। इन बीजों को नारंगी-पीले रंगद्रव्य, बिक्सिन और नॉरबिक्सिन (कैराटेनॉयड्स) प्राप्त करने के लिए संसाधित किया जाता है, भोजन, कॉस्मेटिक और साबुन उद्योगों के लिए डाई के रूप में। इस डाई का उपयोग चेडर चीज़ को रंगने के लिए किया जाता है और चावल को रंगने के लिए भी इसका उपयोग किया जाता है। प्रयुक्त भाग फल का सूखा गूदा है। लिपस्टिक का पेड़ उष्णकटिबंधीय अमेरिका का मूल निवासी है, लेकिन लंबे समय से पूरे उष्णकटिबंधीय दुनिया में व्यापक रूप से खेती की जाती है। फूलना: अक्टूबर-दिसंबर।बिक्सा ओरेलाना एक सदाबहार झाड़ी या छोटा पेड़ है, जो उष्णकटिबंधीय जंगल में 10 मीटर तक ऊँचा होता है।
==मूल्यांकन ==


यह पेड़ प्रजाति दक्षिण और मध्य अमेरिका से है और इसका बहुत व्यापक वितरण है, एक बड़ी आबादी, वर्तमान में किसी भी बड़े खतरे का सामना नहीं कर रही है और भविष्य के किसी भी महत्वपूर्ण खतरे की पहचान नहीं की गई है। इसलिए इस प्रजाति को कम से कम चिंता के रूप में मूल्यांकन किया गया है।
==पारिस्थितिकी ==

बिक्सा ओरेलाना मध्य और दक्षिण अमेरिका का मूल निवासी है, जहां यह मैक्सिको के दक्षिण से अर्जेंटीना तक पाया जाता है। हालांकि यह कैरिबियन, हिंद महासागर, प्रशांत द्वीप समूह और उष्णकटिबंधीय अफ्रीका सहित अन्य क्षेत्रों में भी व्यापक रूप से प्राकृतिक है।इस प्रजाति की आबादी के बारे में कोई जानकारी नहीं है लेकिन आबादी बड़ी और स्थिर मानी जाती है। इसे आनुवंशिक क्षरण के खतरे में नहीं माना जाता है (जानसेन 2005)।

==सामान्य वितरण==
वैश्विक वितरण
भारत: आंध्र प्रदेश, असम, केरल, मणिपुर, ओडिशा; अमेरिका
भारतीय वितरण
बोंगाईगांव, बराक घाटी, शिवसागरी

==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:Bixa orellana fruit open.jpg
File:Bixa orellana fruit opened.jpg
File:Bixa orellana MHNT.BOT.2018.28.11.jpg
File:Bixa orellana L. - Annatto - Achiote - biological specimen.jpg
File:Bixa orellana L.jpg
File:Bixa orellana 02.jpg
File:Bixa orellana 09.jpg
File:Bixa Orellana.jpg
File:Bixa orellana - Lipstick Tree at Iritty.jpg
File:Bixa orellana - Lipstick Tree at Iritty 6.jpg
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==

# "D K Ved, Suma Tagadur Sureshchandra, Vijay Barve, Vijay Srinivas, Sathya Sangeetha, K. Ravikumar, Kartikeyan R., Vaibhav Kulkarni, Ajith S. Kumar, S.N. Venugopal, B. S. Somashekhar, M.V. Sumanth, Noorunissa Begum, Sugandhi Rani, Surekha K.V., and Nikhil Desale. 2016. (envis.frlht.org / frlhtenvis.nic.in). FRLHT's ENVIS Centre on Medicinal Plants, Bengaluru. http://envis.frlht.org/plant_details.php?disp_id=326", 'Flora of Karnataka, Sharma B. D, 1984, Flora of Maharastra State Dicotyledones, Vol I, Lakshminarasimhan P. &amp; Prasanna P. V, 2000, Biodiversity Documentation for Kerala Part 6: Flowering Plants, N. Sasidharan, 2004, Flora of Kolhapur District, Yadav S. R &amp; Sardesai M. M, 2002 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/31096 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>तेर्मिनलिअ पनिचुलत</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500056</id>
		<revision>
			<id>500056</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="4326">
			

{{Speciesbox 
| name = तेर्मिनलिअ पनिचुलत
| image = Terminalia paniculata tree.jpg
| image_caption = तेर्मिनलिअ पनिचुलत
| status = 
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Terminalia
| species = Terminalia paniculata Roth
| synonyms = {{Collapsible list|  
*'''''Hindi : ''''' '' '' 
*'''''Kannada : ''''' '' ಹುಲಿವೆ Hulive, ಹುಲುವೆ Huluve, ಹೊನಗಲು Honagalu, ಹೊನಾಲ್ Honaal, ಕಿಂದಲ್‌ Kindal '' 
*'''''Konkani : ''''' '' Quinzol '' 
*'''''Marathi : ''''' '' Kindal, Kinjal '' 
*'''''Tamil : ''''' '' பூமருது Pumarutu, Vadamarudu '' 
*'''''Sanskrit : ''''' '' Asvakarnah'' 
*'''''Telugu : ''''' '' Putanallamanu '' 
*'''''Malayalam : ''''' '' Pullamaruthu, Pumarutu '' 
 }} }}
टर्मिनलिया पैनिकुलता दक्षिण-पश्चिम भारत का मूल निवासी पेड़ है। लकड़ी के व्यापार में किंडल के रूप में जाना जाता है, स्थानीय भाषाओं में इसके कई नाम हैं।
==नाम और वर्गीकरण ==

यह कॉम्ब्रेटेसी (Combretaceae) परिवार का एक पौधा है।  इसका वानस्पतिक नाम तेर्मिनलिअ पनिचुलत (Terminalia paniculata) है।  यह  ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) जाति का एक पौधा है।  

====अन्य नाम ====


Common name: Kindal Tree, Flowering Murdah • Marathi: Kindal, Kinjal • Tamil: பூமருது Pumarutu, Vadamarudu • Malayalam: Pullamaruthu, Pumarutu • Telugu: Putanallamanu • Kannada: ಹುಲಿವೆ Hulive, ಹುಲುವೆ Huluve, ಹೊನಗಲು Honagalu, ಹೊನಾಲ್ Honaal, ಕಿಂದಲ್‌ Kindal • Konkani: Quinzol • Sanskrit: Asvakarnah
==वर्णन ==


किंडल एक उष्णकटिबंधीय वृक्ष है जिसका पश्चिमी घाट में बड़ा प्राकृतिक वितरण है। पेड़ की अलग-अलग शाखाएँ होती हैं। पत्तियाँ लगभग विपरीत, अण्डाकार-तिरछी, आधार पर दिल के आकार की, सिरे पर नुकीली होती हैं। फूल नुकीले होते हैं जो एक मिश्रित पुष्पगुच्छ बनाते हैं। फलों में एक बड़े और दो छोटे पंख होते हैं। यह फूल नहीं बल्कि फल हैं, जो पेड़ को और अधिक रंगीन बनाते हैं। पेड़ का व्यापक रूप से फार्मास्युटिकल, टिम्बर टैनिन, चमड़ा और रेशम उद्योगों में उपयोग किया जाता है। यह एक लंबा पेड़ है। इमारती लकड़ी जहाज निर्माण के लिए बहुत उपयोगी है और सागौन के विकल्प के रूप में प्रयोग की जाती है। फलों का उपयोग टैनिंग और रंगाई के लिए किया जाता है। सर्दियों में, पेड़ आंशिक रूप से पत्ती रहित हो सकता है। फूलना: नवंबर-जनवरी। 

==पारिस्थितिकी ==

यह नम और शुष्क पर्णपाती वन, मैदानी इलाकों में पाया जाता है।

==सामान्य वितरण==
महाराष्ट्र: कोल्हापुर, रायगढ़, रत्नागिरी, सतारा, सिंधुदुर्ग, ठाणे कर्नाटक: बेलगाम, चिकमगलूर, कूर्ग, हसन, मैसूर, एन. कनारा, शिमोगा, एस. कनारा केरल: कन्नूर, कासरगोड, कोल्लम, कोट्टायम, कोझीकोड, मालापुरम, पलक्कड़, पठानमथिट्टा, तिरुवनंतपुरम, त्रिशूर तमिलनाडु: कोयंबटूर, धर्मपुरी, डिंडीगुल, इरोड, कन्याकुमारी, नमक्कल, नीलगिरी, सलेम, थेनी, तिरुनेलवेली, तिरुवन्नामलाई, वेल्लोर, विलुप्पुरम, विरुधुनगर
==उपयोग ==


औषधीय : बरकी
==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:Terminalia paniculata tree.jpg
File:Terminalia paniculata Roth (15528911063).jpg
File:Terminalia paniculata bark.jpg
File:Terminalia paniculata canopy.jpg
File:Terminalia paniculata.JPG
File:Terminalia paniculata at Urathur (1).jpg
File:Terminalia paniculata at Urathur (3).jpg
File:Terminalia Paniculata flowers.jpg
File:Terminalia paniculata at Urathur (2).jpg
File:Terminalia paniculata flowers 06.jpg
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==

# Terminalia paniculata Roth, Nov. Pl. Sp. 383.1821; Hook. f., Fl. Brit. India 2:448.1878; Gamble, Fl. Pres. Madras 465(329). 1919; Manilal &amp; Sivar., Fl. Calicut 104. 1982; Mohanan, Fl. Quilon Dist. 175. 1984; Ansari, Fl. Kasaragod Div. 157. 1985; Manilal, Fl. Silent Valley 102. 1988; Ramach. &amp; V.J. Nair, Fl. Cannanore Dist. 179. 1988; Antony, Syst. Stud. Fl. Kottayam Dist. 159. 1989; Babu, Fl. Malappuram Dist. 245. 1990; Vajr., Fl. Palghat Dist. 197. 1990; M. Mohanan &amp; Henry, Fl. Thiruvanthapuram 184. 1994; Subram., Fl. Thenmala Div. 130. 1995; Sasidh. et al., Bot. Stud. Med. Pl. Kerala 10,16. 1996; Sasidh. &amp; Sivar., Fl. Pl. Thrissur For. 178. 1996; Sasidh., Fl. Shenduruny WLS 119. 1997; Sivar. &amp; Mathew, Fl. Nilambur 259. 1997; Gangop. &amp; Chakrab., Journ. Econ. Tax. Bot. 21: 357. 1997; Sasidh., Fl. Periyar Tiger Reserve 135. 1998; Sasidh., Fl. Parambikulam WLS 118. 2002; Mohanan &amp; Sivad., Fl. Agasthyamala 251. 2002; Anil Kumar et al., Fl. Pathanamthitta 212. 2005; Ratheesh Narayanan, Fl. Stud. Wayanad Dist. 353. 2009. 
# Pentaptera paniculata (Roth) Roxb., Fl. Ind. 2: 442. 1832. 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/31857 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>बालम खीरा</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500057</id>
		<revision>
			<id>500057</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="4527">
			

{{Speciesbox 
| name = बालम खीरा
| image = Kigelia africana - Jardim Municipal do Funchal 01.jpg
| image_caption = बालम खीरा
| status = LC
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Kigelia
| species = Kigelia africana
| synonyms = {{Collapsible list|  
*'''''Hindi : ''''' '' बालम खीरा Balam khira, झाड़ फानूस Jhar fanoos '' 
*'''''Kannada : ''''' '' ಆನೆತೊರಡುಕಾಯಿ Aanethoradu Kaayi, ಮರಸೌತೆ Mara Sowthe '' 
*'''''Telugu : ''''' '' Enuga thondamu, Kijili, Naagamalle'' 
 }} }}
किगेलिया बिग्नोनियासी परिवार में फूलों के पौधों की एक प्रजाति है। जीनस में केवल एक प्रजाति होती है, किगेलिया अफ़्रीकाना, जो पूरे उष्णकटिबंधीय अफ्रीका में होती है। तथाकथित सॉसेज ट्री एक जहरीला फल उगाता है जो 60 सेंटीमीटर तक लंबा होता है, इसका वजन लगभग 7 किलोग्राम होता है, और एक आवरण में सॉसेज जैसा दिखता है।
==नाम और वर्गीकरण ==

यह बिगनोनियासी (Bignoniaceae) परिवार का एक पौधा है।  इसका मूल नाम बिग्नोनिअ अफ्रिचन (Bignonia africana) है।   इसका वानस्पतिक नाम किगेलिअ अफ्रिचन (Kigelia africana) है।  यह  ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) जाति का एक पौधा है।  

====अन्य नाम ====


Common name: Sausage Tree, Common Sausage Tree • Hindi: बालम खीरा Balam khira, झाड़ फानूस Jhar fanoos • Kannada: ಆನೆತೊರಡುಕಾಯಿ Aanethoradu Kaayi, ಮರಸೌತೆ Mara Sowthe • Telugu: Enuga thondamu, Kijili, Naagamalle
==वर्णन ==


सॉसेज के पेड़ के रक्त-लाल फूल रात में इस उष्णकटिबंधीय पेड़ के अंगों से लटकने वाले लंबे, रोपेलाइक डंठल पर खिलते हैं। सुगंधित, अमृत से भरपूर फूल अपने मूल निवास स्थान में चमगादड़, कीड़े और सनबर्ड द्वारा परागित होते हैं। परिपक्व फल विशाल सॉसेज की तरह लंबे डंठल से लटकते हैं। इनकी लंबाई दो फीट तक और वजन 6.8 किलोग्राम तक हो सकता है। फूल पेड़ से लटके दिखाई देते हैं जबकि वे नहीं खुले हैं। खुलने के बाद, वे बहुत जल्द गिर जाते हैं। फल, जबकि मनुष्यों के लिए स्वादिष्ट नहीं है, हिप्पो, बबून और जिराफ के साथ लोकप्रिय है। मुख्य रूप से अपने सुंदर गहरे लाल फूलों और इसके अजीब फल दोनों के लिए जिज्ञासा और सजावटी के रूप में उगाया जाता है।
औषधीय उपयोग: फल के लिए पारंपरिक उपयोगों की एक श्रृंखला भी है, जो त्वचा के रोगों के लिए सामयिक उपचार से लेकर आंतों के कीड़ों के उपचार तक भिन्न होती है। सॉसेज ट्री में कुछ स्टेरॉयड रसायन पाए जाते हैं जो वर्तमान में व्यावसायिक रूप से उपलब्ध शैंपू और चेहरे की क्रीम में जोड़े जाते हैं।किगेलिया अफ़्रीकाना एक बड़ा पेड़ है, जो बड़े सॉसेज के आकार के फलों के साथ 25 मीटर तक ऊँचा होता है। फूल केवल रात में खुलते हैं और चमगादड़ और बाज-पतंगों द्वारा परागित होते हैं। यह 3,000 मीटर ऊंचाई तक विभिन्न आवासों में, जलकुंडों के साथ, नदी के किनारे, जलोढ़ और खुले वुडलैंड, उच्च-वर्षा सवाना, झाड़ी और वर्षा वन (ग्रेस एंड डेविस 2002) में होता है।
==मूल्यांकन ==


किगेलिया अफ्रिकाना उष्णकटिबंधीय अफ्रीका में पाया जाने वाला एक बड़ा पेड़ है। यह एक व्यापक और सामान्य प्रजाति है, जिसमें कोई ज्ञात खतरा नहीं है। यह एक ऐसा पेड़ है जिसका उपयोग विभिन्न प्रयोजनों के लिए किया जाता है, जिसमें लकड़ी और औषधीय प्रयोजनों के लिए भी शामिल है। अर्क - विशेष रूप से जंगली कटाई सामग्री से आपूर्ति - वाणिज्यिक बाजार पर हैं, और चिंताएं हैं कि यहां तक ​​​​कि सबसे अच्छी तरह से स्थायी संग्रह की पहल लंबी अवधि में हानिकारक हो सकती है, और निगरानी की आवश्यकता है। इसे यहां कम से कम चिंता के रूप में सूचीबद्ध किया गया है।
==पारिस्थितिकी ==

किगेलिया अफ़्रीकाना दक्षिण अफ्रीका और स्वाज़ीलैंड (ग्रेस एंड डेविस 2002) सहित पूरे उष्णकटिबंधीय अफ्रीका में पाया जाता है। इसे केप वर्डे और मेडागास्कर के साथ-साथ कई अन्य उष्णकटिबंधीय देशों में पेश किया गया है।यह प्रजाति कई क्षेत्रों में व्यापक रूप से वितरित और आम है। केन्या में, इसे सामयिक (ग्रेस एंड डेविस 2002) माना जाता है।

==सामान्य वितरण==
केरल: पलक्कड़, तिरुवनंतपुरम, त्रिशूर तमिलनाडु: सभी जिले

==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:Kigelia africana - Jardim Municipal do Funchal 01.jpg
File:Kigelia africana kz02.jpg
File:Kigelia africana kz01.jpg
File:Kigelia-Africana-Serengeti.JPG
File:Sausage tree (Kigelia africana), Ghana.jpg
File:Kigelia africana 005.jpg
File:Kigelia africana compose.jpg
File:Kigelia africana 004.jpg
File:Kigelia africana 006.jpg
File:Kigelia africana 0001.jpg
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==

# "D K Ved, Suma Tagadur Sureshchandra, Vijay Barve, Vijay Srinivas, Sathya Sangeetha, K. Ravikumar, Kartikeyan R., Vaibhav Kulkarni, Ajith S. Kumar, S.N. Venugopal, B. S. Somashekhar, M.V. Sumanth, Noorunissa Begum, Sugandhi Rani, Surekha K.V., and Nikhil Desale. 2016. (envis.frlht.org / frlhtenvis.nic.in). FRLHT's ENVIS Centre on Medicinal Plants, Bengaluru. http://envis.frlht.org/plant_details.php?disp_id=3706", 'Flora of Tamil Nadu, VOL. II, 1987 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/265967 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>चचरा</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500058</id>
		<revision>
			<id>500058</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="10335">
			

{{Speciesbox 
| name = चचरा
| image = Butea monosperma 000001.jpg
| image_caption = चचरा
| status = LC
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Butea
| species = Butea monosperma (Lam.) Taub.
| synonyms = {{Collapsible list|  
*'''''Hindi : ''''' '' चचरा chachra, छिऊल chiul, ढाक dhak, दीर्घफल dirghphal, किंशुक kinshuk, लाक्षावृक्ष laksha-vriksh, मेघनाद meghnad, पलाश palash, पर्णी parni, टेसू tesu, वक्रपुष्प vakrapushp, वानप्रस्थ vanaprasth '' 
*'''''Kannada : ''''' '' ಬ್ರಹ್ಮವೃಕ್ಷ Brahmavrksha, ಮುತ್ತುಗ mutthuga, ಪಲಾಶ palasha, ವಾತಪೋಥ ಮರ vaatapotha mara '' 
*'''''Konkani : ''''' '' पळस palas '' 
*'''''Marathi : ''''' '' ढाक dhak, पळस palas '' 
*'''''Tamil : ''''' '' ஆசாடம் acatam, சீரா chira, இராசாதனம் iracatanam, காலி kali, காம்பிரம் kampiram, கிஞ்சுகம் kincukam, கிருமிசத்துரு kirumi-catturu, மேகநாதம் meka-natam, முருக்கன்மரம் murukkan-maram, பலாசம் palasam, பிறோசனம் pirocanam, புழகு pulaku, புரசு puracu, பூதத்துணர் putattunar, தகரு takaru, வல்லை vallai, வானபத்தியம் vanapattiyam, வாதபோதம் vatapotam, விகசிதம் vikacitam, விபண்ணகம் vipannakam, விப்பிரப்பிரியம் vippira-p-piriyam, விருமதரு virumataru, விதா vita '' 
*'''''Tulu : ''''' '' ಮುತ್ತಕ muttaka, ಪಲಾಶ palasha '' 
*'''''Sanskrit : ''''' '' ब्रह्मपादप brahmapadapa, ब्रह्मपत्त्र brahmapattra, ब्रह्मवृक्ष brahmavrksha, ब्रह्मोपदेशनेतृ brahmopadeshanetra, द्विजस्नेह dvijasneha, हस्तिकर्णपलाश hastikarnapalasha, कर्मिन् karmin, काष्ठद्रु kasthadru, किञ्चन kinchana, किंशुक kimshuka, क्षारश्रेष्ठ ksarashrestha, लाक्षावृक्ष lakshavrksa, मेघनाद meghanada, पलाश palasha, पर्ण parna, पूतद्रु putadru, रक्तपुष्पक raktapuspaka, रक्तवर्ग raktavarga, सुभीरक subhiraka, सुभीरव subhirava, त्रिपक्षक tripakshaka, वक्रपुष्प vakrapushpa, वातपोथ vatapotha, विपर्णक viparnaka, यज्ञिक yajnika '' 
*'''''Telugu : ''''' '' కింశుకము kimsukamu, మోదువు moduga, పలాశము palasamu, రాజాదనము raj-adanamu, వాతపోధము vata-podhamu '' 
*'''''Malayalam : ''''' '' ചമത chamata, കിംശുകം kinsukam, പലാശം palasham, പ്ലാശ് plaash '' 
*'''''Nepali : ''''' '' पलाँस palans '' }} }}
Bउतेअ मोनोस्पेर्म भारतीय उपमहाद्वीप और दक्षिण पूर्व एशिया के उष्णकटिबंधीय और उपोष्णकटिबंधीय भागों के मूल निवासी Bउतेअ की एक प्रजाति है, जिसमें पाकिस्तान, भारत, बांग्लादेश, नेपाल, श्रीलंका, म्यांमार, थाईलैंड, लाओस, कंबोडिया, वियतनाम, मलेशिया और पश्चिमी शामिल हैं। इंडोनेशिया। सामान्य नामों में फ्लेम-ऑफ-द-फ़ॉरेस्ट, पलाश और बास्टर्ड टीक शामिल हैं।
==नाम और वर्गीकरण ==

यह फबचेअए (Fabaceae) परिवार का एक पौधा है।  इसका मूल नाम एर्य्थ्रिन मोनोस्पेर्म (Erythrina monosperma) है।   इसका वानस्पतिक नाम बुतेअ मोनोस्पेर्म (Butea monosperma) है।  यह  ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) जाति का एक पौधा है।  

====अन्य नाम ====


Common name: Flame of the Forest, bastard teak, battle of Plassey tree, Bengal kino, palas tree, parrot tree • Assamese: বিপৰ্ণক bipornok, কিংশুক kingxuk, পলাশক palashak, পলাশ polax • Bengali: পলাশ palash • Garo: bol-aphal-uri, bol-ori • Gujarati: કેસૂડો kesudo, ખાખરો khakhro, પલાશ palash • Hindi: चचरा chachra, छिऊल chiul, ढाक dhak, दीर्घफल dirghphal, किंशुक kinshuk, लाक्षावृक्ष laksha-vriksh, मेघनाद meghnad, पलाश palash, पर्णी parni, टेसू tesu, वक्रपुष्प vakrapushp, वानप्रस्थ vanaprasth • Kachchhi: કેસુડેજો ઝાડ kesudejo jhad, ખખર khakhar • Kannada: ಬ್ರಹ್ಮವೃಕ್ಷ Brahmavrksha, ಮುತ್ತುಗ mutthuga, ಪಲಾಶ palasha, ವಾತಪೋಥ ಮರ vaatapotha mara • Kashmiri: पलाश् palash • Konkani: पळस palas • Malayalam: ചമത chamata, കിംശുകം kinsukam, പലാശം palasham, പ്ലാശ് plaash • Manipuri: ꯄꯥꯡꯒꯣꯡ pangong • Marathi: ढाक dhak, पळस palas • Nepali: पलाँस palans • Odia: ବକ୍ର ପୁଷ୍ପ bakra pushpa, ବାନପ୍ରସ୍ଥ banaprastha, ବିପର୍ଣ୍ଣକ biparnnaka, ବ୍ରହ୍ମ ବୃକ୍ଷ brahma bruksha, ଯଜ୍ଞିକ jajnika, କନକ kanaka, କଠିଞ୍ଜର kathinjara, କିଂଶୁକ kimshuka, ଲାକ୍ଷା ତରୁ laksha taru, ପଳାଶ palasha, ପୂତ ଦ୍ରୁ puta dru, ରକ୍ତ ବର୍ଗ rakta barga, ରକ୍ତ ପୁଷ୍ପକ rakta pushpaka, ସମିଦ୍ବର samidbara, ସୁଭୀରକ subhiraka, ତ୍ରିପର୍ଣ୍ଣ triparnna • Pali: किंशुक kimshuka, पलाश palasha, पालिभद्दक palibhaddaka • Punjabi: ਛਿਛਰਾ chhichhra, ਢਾਕ dhak, ਕੇਂਸੂ kesu, ਪਲਾਸ palas • Rajasthani: छीला chila, ढाक dhak • Sanskrit: ब्रह्मपादप brahmapadapa, ब्रह्मपत्त्र brahmapattra, ब्रह्मवृक्ष brahmavrksha, ब्रह्मोपदेशनेतृ brahmopadeshanetra, द्विजस्नेह dvijasneha, हस्तिकर्णपलाश hastikarnapalasha, कर्मिन् karmin, काष्ठद्रु kasthadru, किञ्चन kinchana, किंशुक kimshuka, क्षारश्रेष्ठ ksarashrestha, लाक्षावृक्ष lakshavrksa, मेघनाद meghanada, पलाश palasha, पर्ण parna, पूतद्रु putadru, रक्तपुष्पक raktapuspaka, रक्तवर्ग raktavarga, सुभीरक subhiraka, सुभीरव subhirava, त्रिपक्षक tripakshaka, वक्रपुष्प vakrapushpa, वातपोथ vatapotha, विपर्णक viparnaka, यज्ञिक yajnika • Santali: ᱢᱩᱨᱩᱫ murud, ᱢᱩᱨᱩᱯ murup • Sindhi: ڪيسۇ kesas • Tamil: ஆசாடம் acatam, சீரா chira, இராசாதனம் iracatanam, காலி kali, காம்பிரம் kampiram, கிஞ்சுகம் kincukam, கிருமிசத்துரு kirumi-catturu, மேகநாதம் meka-natam, முருக்கன்மரம் murukkan-maram, பலாசம் palasam, பிறோசனம் pirocanam, புழகு pulaku, புரசு puracu, பூதத்துணர் putattunar, தகரு takaru, வல்லை vallai, வானபத்தியம் vanapattiyam, வாதபோதம் vatapotam, விகசிதம் vikacitam, விபண்ணகம் vipannakam, விப்பிரப்பிரியம் vippira-p-piriyam, விருமதரு virumataru, விதா vita • Telugu: కింశుకము kimsukamu, మోదువు moduga, పలాశము palasamu, రాజాదనము raj-adanamu, వాతపోధము vata-podhamu • Tibetan: མ་རུ་ཙེ ma-ru-tse, ཚོས་ཤིང tshos-shing • Tulu: ಮುತ್ತಕ muttaka, ಪಲಾಶ palasha • Urdu: چچرا chachra, چهيول chiul, ڐهاك dhak, کنشك kinshuk, پالاش palash, پرني parni, ٿيسو tesu
==वर्णन ==


भारत के मूल निवासी, फ्लेम ऑफ़ द फ़ॉरेस्ट एक मध्यम आकार का पेड़ है, जो 20-40 फीट ऊँचा होता है, और ट्रंक आमतौर पर टेढ़ा और अनियमित शाखाओं और खुरदरी, भूरे रंग की छाल से मुड़ा हुआ होता है। पत्तियां पिनाट होती हैं, 8-16 सेंटीमीटर पेटीओल और तीन पत्रक के साथ, प्रत्येक पत्रक 10-20 सेंटीमीटर लंबा होता है। हिंदी वाक्यांश ढाक के तीन पात ("धाक के तीन पात") इस पेड़ के प्रमुख तीन पत्तों से आता है। यह दिसंबर और जनवरी में अपनी सारी कुरूपता में देखा जाता है जब अधिकांश पत्ते गिर जाते हैं: लेकिन जनवरी से मार्च तक यह वास्तव में लौ का पेड़ बन जाता है, पूरे ताज को ढकने वाले नारंगी और सिंदूर के फूलों का दंगा। ये फूल, जो गंधहीन होते हैं, डंठल के सिरों के साथ मालिश किए जाते हैं - गहरे मखमली हरे जैसे कप के आकार के कैलिस - और कड़े, चमकीले फूलों की चमक इस गहरे, विपरीत रंग से पूर्णता के लिए दिखाई जाती है। प्रत्येक फूल में पाँच पंखुड़ियाँ होती हैं जिनमें एक मानक, दो छोटे पंख और एक बहुत ही घुमावदार चोंच के आकार की कील होती है। यह कील है जो इसे तोते के पेड़ का नाम देती है। पुराने जमाने में होली के त्योहार पर रंग बनाने के लिए टेसू के फूलों का इस्तेमाल किया जाता था। मणिपुर में, सुंदर फूलों के साथ इस पेड़ की लकड़ी का एक दिलचस्प सांस्कृतिक उपयोग है - जब मैतेई समुदाय के एक सदस्य की मृत्यु हो जाती है और, किन्हीं कारणों से, उसका शरीर नहीं मिल पाता है, तो इस पेड़ की लकड़ी का अंतिम संस्कार किसके स्थान पर किया जाता है? शरीर।
इस फूल को मनाने के लिए भारतीय डाक विभाग द्वारा एक डाक टिकट जारी किया गया था।यह प्रजाति एक पर्णपाती पेड़ है जो 10 से 20 मीटर लंबा है। यह उष्णकटिबंधीय और उपोष्णकटिबंधीय जंगलों में 150 से 1,200 मीटर asl तक बढ़ता है।
==मूल्यांकन ==


यह प्रजाति दक्षिण और दक्षिण पूर्व एशिया के अधिकांश उष्णकटिबंधीय और उपोष्णकटिबंधीय जंगलों का मूल निवासी है, जिसकी अनुमानित सीमा 10,000,000 किमी 2 से अधिक है। इस प्रजाति को प्रभावित करने वाले कोई ज्ञात खतरे नहीं हैं, यह कई संरक्षित क्षेत्रों में होता है, और अक्सर एक्स सीटू संग्रह में उगाया जाता है। इसलिए, इसे यहां कम से कम चिंता के रूप में मूल्यांकन किया गया है। इस प्रजाति-स्तरीय मूल्यांकन में मध्य भारत में पाए जाने वाले पीले फूलों के साथ एक अल्पज्ञात क्षेत्रीय संस्करण शामिल है। कुछ लेखक इसे एक अलग टैक्सोन मानते हैं, Butea monosperma var lutea, और जनवरी 1998 में डेटा की कमी की एक वैश्विक रेड लिस्ट श्रेणी को सौंपा।
==पारिस्थितिकी ==

यह जलभराव वाले इलाके में पाया जाता है।यह पेड़ प्रजाति दक्षिण और दक्षिण पूर्व एशिया में वितरित की जाती है: भूटान, कंबोडिया, भारत, इंडोनेशिया, लाओ पीपुल्स डेमोक्रेटिक रिपब्लिक, म्यांमार, नेपाल, श्रीलंका, थाईलैंड और वियतनाम में। चीन में, यह दक्षिण-पश्चिम गुआनक्सी, दक्षिण और दक्षिण-पश्चिम युन्नान से दर्ज किया गया है। पाकिस्तान की वनस्पतियों ने इसका उल्लेख रावलपिंडी में होने के रूप में किया है। भूटान की वनस्पति के अनुसार, देवथांग जिले के समद्रुप और जोंगखर इलाकों से इसकी सूचना मिली है। नेपाल में, इस प्रजाति को उष्णकटिबंधीय और उपोष्णकटिबंधीय क्षेत्रों से 150 से 1,200 मीटर asl की ऊंचाई सीमा के भीतर दर्ज किया गया है। घटना की अनुमानित सीमा (ईओओ) 10,824,137 किमी2 है।इस प्रजाति के जनसंख्या आकार और प्रवृत्तियों के बारे में कोई जानकारी नहीं है।

==सामान्य वितरण==
वैश्विक वितरण
भारत: भर में
भारतीय वितरण
बोंगाईगांव, पूर्वी असम

==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:Butea monosperma 000001.jpg
File:STS 001 Butea monosperma.jpg
File:Butea monosperma tree 3.jpg
File:Butea monosperma- flower and buds 11.JPG
File:Butea monosperma00001.jpg
File:Butea monosperma 2.jpg
File:Butea Monosperma 1.jpg
File:Butea monosperma tree.jpg
File:Butea monosperma1.jpg
File:Butea monosperma2.jpg
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==

# "D K Ved, Suma Tagadur Sureshchandra, Vijay Barve, Vijay Srinivas, Sathya Sangeetha, K. Ravikumar, Kartikeyan R., Vaibhav Kulkarni, Ajith S. Kumar, S.N. Venugopal, B. S. Somashekhar, M.V. Sumanth, Noorunissa Begum, Sugandhi Rani, Surekha K.V., and Nikhil Desale. 2016. (envis.frlht.org / frlhtenvis.nic.in). FRLHT's ENVIS Centre on Medicinal Plants, Bengaluru. http://envis.frlht.org/plant_details.php?disp_id=376", 'Biodiversity Documentation for Kerala Part 6: Flowering Plants, N. Sasidharan, 2004, Flora of Kolhapur District, Yadav S. R &amp; Sardesai M. M, 2002, Flora of Karnataka, Sharma B.D, 1984 
# Butea frondosa Koenig ex Roxb., Asiat. Res. 3: 369. 1792 &amp; Pl. Corom. t. 21. 1795; Hook. f., Fl. Brit. India 2: 194. 1876; Gamble, Fl. Pres. Madras 357(252). 1918. 
# Butea monosperma (Lam.) Taub. in Engl. &amp; Prantl, Naturl. Pflanzenfam. 3(3): 366. 1894; Manilal &amp; Sivar., Fl. Calicut 90. 1982; Mohanan, Fl. Quilon Dist. 138. 1984; Ansari, Fl. Kasaragod Div. 117. 1985; Manilal, Fl. Silent Valley 70. 1988; Ramach. &amp; V.J. Nair, Fl. Cannanore Dist. 127. 1988; Babu, Fl. Malappuram Dist. 165. 1990; Vajr., Fl. Palghat Dist. 147. 1990; Sanjappa, Legumes Ind. 99. 1992; Sivar. &amp; Mathew, Fl. Nilambur 205. 1997; Sasidh., Fl. Chinnar WLS 85. 1999; Sasidh., Fl. Parambikulam WLS 84. 2002; Sunil &amp; Sivadasan, Fl. Alappuzha Dist. 200. 2009; Ratheesh Narayanan, Fl. Stud. Wayanad Dist. 266. 2009. 
# Erythrina monosperma Lam., Encycl. 1: 391. 1785. 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/31135 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>मजीठ</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500059</id>
		<revision>
			<id>500059</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="5141">
			

{{Speciesbox 
| name = मजीठ
| image = Rubia cordifolia.jpg
| image_caption = मजीठ
| status = 
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Rubia
| species = Rubia cordifolia L.
| synonyms = {{Collapsible list|  
*'''''Hindi : ''''' '' मजीठ majith '' 
*'''''Kannada : ''''' '' ಮಂಜಿಷ್ಠ Manjishta, ಸಿರಗತ್ತಿ Siragatthi, ಸೋಮಲತೆ Somalathe, ಭಂಡೀರ Bhandeera, ಭಂಡೀರಿ Bhandeeri, ಮಾಂಡುಕೆ Maanduke, ಕೊಳಂಜ Kolanja '' 
*'''''Konkani : ''''' '' इटारी itari '' 
*'''''Marathi : ''''' '' इट्टा itta, मंजिष्ठ manjishta '' 
*'''''Tamil : ''''' '' மஞ்சிட்டி mancitti '' 
*'''''Tulu : ''''' '' ಮಂಜಿಷ್ಠ manjishta '' 
*'''''Sanskrit : ''''' '' मञ्जिष्ठा manjishtha '' 
*'''''Telugu : ''''' '' మంజిష్ఠ manjishta '' 
*'''''Malayalam : ''''' '' മഞ്ചട്ടി mancatti '' 
*'''''Nepali : ''''' '' मजिठो majito '' }} }}
रूबिया कॉर्डिफोलिया, जिसे अक्सर आम पागल या भारतीय पागल के रूप में जाना जाता है, कॉफी परिवार, रूबियासी में फूलों के पौधे की एक प्रजाति है। इसकी खेती जड़ों से प्राप्त एक लाल रंगद्रव्य के लिए की गई है।
==नाम और वर्गीकरण ==

यह रुबियाका (Rubiaceae) परिवार का एक पौधा है।  इसका वानस्पतिक नाम रुबिअ चोर्दिफोलिअ (Rubia cordifolia) है।  इसकी जाति ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) है।  

====अन्य नाम ====


Common name: Indian Madder, Common Madder • Assamese: মজাঠি majathi • Gujarati: મજીઠ majitha • Hindi: मजीठ majith • Oriya: ମଞ୍ଜିଷ୍ଠା manjishta • Kannada: ಮಂಜಿಷ್ಠ Manjishta, ಸಿರಗತ್ತಿ Siragatthi, ಸೋಮಲತೆ Somalathe, ಭಂಡೀರ Bhandeera, ಭಂಡೀರಿ Bhandeeri, ಮಾಂಡುಕೆ Maanduke, ಕೊಳಂಜ Kolanja • Kashmiri: दण्डू dandu, मज़ेठ् mazait, फहःर् गास phahar-gas • Konkani: इटारी itari • Malayalam: മഞ്ചട്ടി mancatti • Manipuri: ꯃꯣꯌꯨꯝ Moyum • Marathi: इट्टा itta, मंजिष्ठ manjishta • Nepali: मजिठो majito • Oriya: ମଞ୍ଜିଷ୍ଠା manjishta • Punjabi: ਕਾੱਠਾ kattha, ਮਜੀਠ majitha • Sanskrit: मञ्जिष्ठा manjishtha • Tamil: மஞ்சிட்டி mancitti • Telugu: మంజిష్ఠ manjishta • Tibetan: brtsod • Tulu: ಮಂಜಿಷ್ಠ manjishta • Urdu: مجيٿهہ majith
==वर्णन ==


इंडियन मैडर एक बारहमासी चढ़ाई वाली जड़ी बूटी है, जिसकी ऊंचाई 1.5 मीटर तक हो सकती है। सदाबहार पत्तियाँ 5-10 सेमी लंबी और 2-3 सेमी चौड़ी होती हैं, जो केंद्रीय तने के चारों ओर 4-7 तारे की तरह के कोड़ों में उत्पन्न होती हैं। पत्तियां अंडाकार-दिल के आकार की, पूरी, नुकीली, आधार पर दिल के आकार की, शायद ही कभी गोल, 3-9 ताड़ के आकार की, ऊपरी सतह ज्यादातर बाल रहित और खुरदरी होती हैं। यह पत्तियों और तनों पर छोटे कांटों के साथ चढ़ता है। फूल छोटे होते हैं, 3-5 मिमी के पार, पांच हरे पीले या हल्के पीले रंग की पंखुड़ियों के साथ, घने दौड़ में। फल छोटे लाल से काले बेर के, 4-6 मिमी व्यास के होते हैं। जड़ें एक मीटर से अधिक लंबी, 12 मिमी तक मोटी हो सकती हैं। इंडियन मैडर एशिया, यूरोप और अफ्रीका के कई क्षेत्रों में लाल वर्णक का आर्थिक रूप से महत्वपूर्ण स्रोत था। प्राचीन काल से लेकर उन्नीसवीं सदी के मध्य तक इसकी खेती बड़े पैमाने पर की जाती थी। पौधे की जड़ों में एलिज़रीन नामक एक कार्बनिक यौगिक होता है, जो रोज़ मैडर नामक एक कपड़ा डाई को अपना लाल रंग देता है। इसका उपयोग एक रंगीन रंग के रूप में भी किया जाता था, विशेष रूप से पेंट के लिए, जिसे मैडर झील कहा जाता है। इंडियन मैडर पूरे हिमालय में 300-2800 मीटर की ऊंचाई पर पाया जाता है। यह पश्चिमी घाट, श्रीलंका, कोरिया, मंगोलिया, रूस (सुदूर पूर्व) और एसई एशिया में भी पाया जाता है। फूलना: जून-अगस्त।
औषधीय उपयोग: पौधे का उपयोग आंतरिक और बाहरी दोनों तरह से किया जाता है। मंजिष्ठा की जड़ों का उपयोग औषधीय प्रयोजनों के लिए किया जाता है। बाह्य रूप से, शोफ और ओजिंग से जुड़े त्वचा रोगों में मंजिष्ठा की अत्यधिक अनुशंसा की जाती है। मंजिष्ठा घृत से बने घाव और छाले तुरंत ठीक हो जाते हैं और सूख जाते हैं और अच्छी तरह से साफ हो जाते हैं। 

==पारिस्थितिकी ==

यह वन हाशिये, झाड़ियाँ, घास की ढलानें में पाया जाता है।

==सामान्य वितरण==
वैश्विक वितरण
भारत: असम, मेघालय, तमिलनाडु
स्थानीय वितरण
पश्चिमी असम

==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:Rubia cordifolia.jpg
File:Rubia Cordifolia 13.JPG
File:Rubia cordifolia - Indian Madder leaves at Periya 2018 (3).jpg
File:Rubia cordifolia - Indian Madder leaves at Periya 2018 (9).jpg
File:Rubia cordifolia - Indian Madder leaves at Periya 2018 (5).jpg
File:Rubia cordifolia - Indian Madder leaves at Periya 2018 (8).jpg
File:Rubia cordifolia - Indian Madder leaves at Periya 2018 (1).jpg
File:Rubia cordifolia - Indian Madder leaves at Periya 2018 (10).jpg
File:Rubia cordifolia - Indian Madder leaves at Periya 2018 (2).jpg
File:Rubia cordifolia - Indian Madder leaves at Periya 2018 (4).jpg
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==

# Rubia cordifolia L., Syst. Nat. (ed.12) 3: 229. 1768; Hook. f., Fl. Brit. India 3: 202. 1880; Gamble, Fl. Pres. Madras 655(462). 1921; Mohanan, Fl. Quilon Dist. 220. 1984; Manilal, Fl. Silent Valley 142. 1988; Ramach. &amp; V.J. Nair, Fl. Cannanore Dist. 234. 1988; Babu, Fl. Malappuram Dist. 347. 1990; Vajr., Fl. Palghat Dist. 243. 1990; Sasidh. et al., Bot. Stud. Med. Pl. Kerala 25, 38; Swarup. et al., Shola For. Kerala 69. 1998; Sivar. &amp; Mathew, Fl. Nilambur 348. 1997; Sasidh., Fl. Periyar Tiger Reserve 188. 1998; Sasidh., Fl. Chinnar WLS 156. 1999; Pradeep, Fl. Vellarimala 83. 2000; Sasidh., Fl. Parambikulam WLS 161. 2002; Ratheesh Narayanan, Fl. Stud. Wayanad Dist. 446. 2009. 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/231021 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>अलन्गिउम् सल्वीफोलिउम्</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500060</id>
		<revision>
			<id>500060</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="3162">
			

{{Speciesbox 
| name = अलन्गिउम् सल्वीफोलिउम्
| image = Alangium salviifolium - Sage Leaved Alangium (1).jpg
| image_caption = अलन्गिउम् सल्वीफोलिउम्
| status = LC
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Alangium
| species = Alangium salviifolium (L.f.) Wangerin
| synonyms = {{Collapsible list|  
 }} }}
अलंगियम साल्विइफोलियम, जिसे आमतौर पर सेज-लीव्ड एलंगियम के रूप में जाना जाता है, कॉर्नेसी परिवार में एक फूल वाला पौधा है। इसे आमतौर पर मलयालम में अंकोलम, कन्नड़ में अंकोला, हिंदी में अकोला या अंकोल और तमिल में अलंजी के नाम से भी जाना जाता है। भारत में, यह ज्यादातर मैदानी इलाकों और निचली पहाड़ियों में शुष्क क्षेत्रों में पाया जाता है और सड़कों के किनारे भी पाया जाता है।
==नाम और वर्गीकरण ==

यह कॉर्नेसी (Cornaceae) परिवार का एक पौधा है।  इसका वानस्पतिक नाम अलन्गिउम् सल्वीफोलिउम् (Alangium salviifolium) है।  इसकी जाति ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) है।  
अफ्रीका में अलैंगियम साल्विइफोलियम तराई के वर्षावन और नदी के जंगल में होता है। भारत में, पौधों का वितरण मुख्य रूप से मैदानी इलाकों और निचली पहाड़ियों और सड़कों के किनारे के शुष्क क्षेत्रों में होता है
==मूल्यांकन ==


यह वृक्ष प्रजाति अफ्रीका, एशिया और ओशिनिया में अत्यंत व्यापक है। यह स्थानीय उपयोग के लिए एक महत्वपूर्ण औषधीय प्रजाति है जिसमें पौधे के सभी भागों का उपयोग किया जाता है। इसकी बहुत बड़ी भौगोलिक सीमा और महत्वपूर्ण जनसंख्या गिरावट के साक्ष्य की कमी को देखते हुए इस प्रजाति का मूल्यांकन कम से कम चिंता के रूप में किया जाता है।
==पारिस्थितिकी ==

यह वनाच्छादित क्षेत्र में पाया जाता है।इस झाड़ी या पेड़ की प्रजाति का एशिया में चीन (गुआंगडोंग, एस। गुआंग्शी और हैनान), कंबोडिया, भारत, इंडोनेशिया, लाओस, मलेशिया, नेपाल, फिलीपींस, श्रीलंका, थाईलैंड और वियतनाम में व्यापक वितरण है। इसे सिंगापुर में विलुप्त माना जाता है। भारत में, पौधों का वितरण मुख्य रूप से आंध्र प्रदेश, बिहार, छत्तीसगढ़, गुजरात, गोवा, केरल, कर्नाटक, महाराष्ट्र, मध्य प्रदेश, राजस्थान, त्रिपुरा, तमिलनाडु राज्यों में मैदानी इलाकों और निचली पहाड़ियों और सड़कों के किनारे शुष्क क्षेत्रों में होता है। , उत्तराखंड, उत्तर प्रदेश और पश्चिम बंगाल। प्रजाति ऑस्ट्रेलिया, न्यू कैलेडोनिया और पश्चिमी प्रशांत महासागर द्वीपों तक फैली हुई है। यह मेडागास्कर में होता है और अफ्रीका में यह मुख्य रूप से पूर्वी केन्या, कोमोरोस और तंजानिया में वितरित किया जाता है।वैश्विक जनसंख्या के आकार के बारे में कोई जानकारी नहीं है, लेकिन इसकी विस्तृत भौगोलिक सीमा को देखते हुए इसे बहुत बड़ा माना जाता है।

==सामान्य वितरण==
वैश्विक वितरण
भारत: आंध्र प्रदेश, असम, कर्नाटक, महाराष्ट्र, ओडिशा, तमिलनाडु, उत्तर प्रदेश
भारतीय वितरण
शिवसागरी

==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:Alangium salviifolium - Sage Leaved Alangium (1).jpg
File:Alangium salviifolium - Sage Leaved Alangium (2).jpg
File:Sage-leaved Alangium (5486105592).jpg
File:Alangium salviifolium, Sage Leaved Alangium, അറിഞ്ഞിൽ. Leaf .jpg
File:Alangium salviifolium, Sage Leaved Alangium, അറിഞ്ഞിൽ.jpg
File:Sage-leaved Alangium.jpg
File:Sage-Leaved Alangium 03.JPG
File:Alangium salviifolium Engler.png
File:Sage-Leaved Alangium 09.JPG
File:Sage-Leaved (Alangium salviifolium) fruits in Visakhapatnam.jpg
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/228657 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>दिओस्प्य्रोस् बुक्षिफोलिअ</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500061</id>
		<revision>
			<id>500061</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="1616">
			

{{Speciesbox 
| name = दिओस्प्य्रोस् बुक्षिफोलिअ
| image = Diospyros buxifolia.jpg
| image_caption = दिओस्प्य्रोस् बुक्षिफोलिअ
| status = 
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Diospyros
| species = Diospyros buxifolia (Blume) Hiern
| synonyms = {{Collapsible list|  
 }} }}
डायोस्पायरोस बक्सीफोलिया एबेनेसी परिवार का एक पेड़ है। यह 30 मीटर तक ऊँचा होता है। पुष्पक्रम पाँच फूलों तक धारण करते हैं। फल दीर्घवृत्ताकार होते हैं, 1.6 सेमी तक लंबे होते हैं। विशिष्ट विशेषण बक्सिफोलिया लैटिन से है, जो बक्सस जीनस के पत्तों के समान है। पर्यावास समुद्र तल से 1,000 मीटर की ऊंचाई तक के जंगल हैं। ड्। बक्सीफोलिया भारत से लेकर इंडोचाइना तक और मालेशिया में न्यू गिनी तक व्यापक रूप से पाया जाता है।
==नाम और वर्गीकरण ==

यह एबेनेसी (Ebenaceae) परिवार का एक पौधा है।  इसका वानस्पतिक नाम दिओस्प्य्रोस् बुक्षिफोलिअ (Diospyros buxifolia) है।  यह  ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) जाति का एक पौधा है।  
 

==पारिस्थितिकी ==

यह सदाबहार और अर्ध-सदाबहार वन में पाया जाता है।

==सामान्य वितरण==
वैश्विक वितरण
भारत-मलेशिया
भारतीय वितरण
राज्य - केरल, जिला / एस: पलक्कड़, इडुक्की, तिरुवनंतपुरम, कोल्लम, त्रिशूर, कोझीकोड, वायनाड, मलप्पुरम, कासरगोड

==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:Diospyros buxifolia.jpg
File:Diospyros ferrea (Willd.)Bakh.var.buxifolia (Rottb.)Bakh..jpg
File:Diospyros ferrea (Willd.)Bakh.var.buxifolia (Rottb.)Bakh. - Flickr - lalithamba.jpg
File: 
File: 
File: 
File: 
File: 
File: 
File: 
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==

# Flora of Tamil Nadu, VOL. II, 1987 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/10353 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>चर्योत उरेन्स्</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500062</id>
		<revision>
			<id>500062</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="5422">
			

{{Speciesbox 
| name = चर्योत उरेन्स्
| image = Caryota urens full.jpg
| image_caption = चर्योत उरेन्स्
| status = LC
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Caryota
| species = Caryota urens L.
| synonyms = {{Collapsible list|  
*'''''Hindi : ''''' '' Mari '' 
*'''''Kannada : ''''' '' ಬಗನೆ Bagane, ಬಗನಿ Bagani, ಬೈನೆ Baine, ಪೈನೆ Paine '' 
*'''''Tamil : ''''' '' கொண்டல் பனை Kontalpanai '' 
*'''''Malayalam : ''''' '' Anappana '' 
*'''''Nepali : ''''' '' जगर Jagar '' }} }}
कैरियोटा यूरेन्स श्रीलंका, भारत, म्यांमार और मलेशिया के मूल निवासी पाम परिवार में फूलों के पौधे की एक प्रजाति है, जहां वे खेतों और वर्षावन की सफाई में उगते हैं, इसे कंबोडिया में पेश किया गया माना जाता है। विशेषण यूरेन फल में रसायनों की ओर इशारा करते हुए "चुभने" के लिए लैटिन है। अंग्रेजी में आम नामों में एकान्त फिशटेल पाम, कितुल पाम, टॉडी पाम, वाइन पाम, साबूदाना पाम और गुड़ पाम शामिल हैं। इसके पत्ते का उपयोग पत्ती की शाखाओं को काटकर और सुखाने के बाद मछली पकड़ने वाली छड़ी के रूप में किया जाता है। मोनियर-विलियम्स के अनुसार इसे संस्कृत में मोह-कारिन कहते हैं। यह चीनी हथेलियों में से एक है।
==नाम और वर्गीकरण ==

यह अरेकेसी (Arecaceae) परिवार का एक पौधा है।  इसका वानस्पतिक नाम चर्योत उरेन्स् (Caryota urens) है।  इसकी जाति ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) है।  

====अन्य नाम ====


Common name: Fishtail Palm, Jaggery Palm, Toddy Palm, Wine Palm • Hindi: Mari • Kannada: ಬಗನೆ Bagane, ಬಗನಿ Bagani, ಬೈನೆ Baine, ಪೈನೆ Paine • Tamil: கொண்டல் பனை Kontalpanai • Malayalam: Anappana • Nepali: जगर Jagar • Mizo: Mei-hle
==वर्णन ==


फिशटेल पाम एक तेजी से बढ़ने वाली पंख वाली हथेली है जो परिदृश्य में एक सुंदर जोड़ बनाती है। इसमें एक भूरे रंग का ट्रंक होता है (लगभग 30 'तक बढ़ता है) जो नियमित रूप से दूरी वाले पत्ते के निशान के छल्ले से ढका होता है। ताड़ी के ताड़ में एक पत्ती का आकार होता है जो मछली के निचले पंख जैसा दिखता है। जब ये हथेलियां 20' तक बढ़ती हैं, तो वे ट्रंक के शीर्ष पर फूल पैदा करना शुरू कर देते हैं और बाद में फूल ट्रंक पर निचले और निचले हिस्से में उत्पन्न होते हैं। जब सबसे नीचे का फूल खिलता है, तो पेड़ मर जाता है। फूल नीचे लटके हुए गुच्छों की तरह लंबी चोटी वाले होते हैं। ताड़ी हथेली एक एशियाई प्रजाति है जो भारत से बर्मा और श्रीलंका के द्वीप देश में बढ़ती है।यह प्रजाति जंगल के निचले हिस्से में और अंतराल और अशांति (जॉनसन 1996) के सहयोग से पाई जाती है। हथेली में 8-10 साल बाद फूल आने लगते हैं। चार से पांच पुष्पक्रमों की एक श्रृंखला तैयार करने के बाद, हथेली मर जाती है (रेणुका 1999)। बीज जानवरों द्वारा फैलाया जाता है और जानबूझकर खाया जाता है (जोना और हेंडरसन 1989)।
==मूल्यांकन ==


कैरियोटा यूरेन भारत भर में प्रायद्वीपीय मलेशिया में समुद्र तल से 2,000 मीटर asl तक होता है। यह इस क्षेत्र में व्यापक रूप से खेती और प्राकृतिक रूप से किया जाता है, लेकिन इसे श्रीलंका और भारत का मूल निवासी माना जाता है। यह संरक्षित क्षेत्रों में होता है और इसे पहले खतरे में नहीं के रूप में दर्जा दिया गया है। यहां कम से कम चिंता की रेटिंग दी गई है।
==पारिस्थितिकी ==

यह स्थलीय भूमि में पाया जाता है।इस प्रजाति की सटीक उत्पत्ति अनिश्चित है। यह रम्फियाना क्लैड से संबंधित है, जो इस प्रजाति के अपवाद के साथ, हक्सले लाइन के पूर्व में उत्पन्न होता है, यानी, पलावन के पूर्व में फिलीपींस और बोर्नियो के पूर्व में न्यू गिनी और उत्तरी ऑस्ट्रेलिया (हैन और सिट्स्मा 1999) के द्वीप। भारत और श्रीलंका में वितरण एक प्रारंभिक मानव परिचय का परिणाम हो सकता है (हैन और सिट्स्मा 1999)। जब तक आगे काम नहीं किया जाता तब तक भारत में वितरण और श्रीलंका को मूल निवासी माना जाता है। यह व्यापक रूप से नेपाल और दक्षिणी चीन से मलाया (फ्लोरा ऑफ चाइना 2009, गोवार्ट्स 2010) तक कहीं और वितरित किया जाता है। यह समुद्र तल से 2,000 मीटर तक होता है।व्यक्तियों की संख्या ज्ञात नहीं है।

==सामान्य वितरण==
वैश्विक वितरण
भारत: असम, केरल, ओडिशा, तमिलनाडु; लाओस, थाईलैंड
भारतीय वितरण
असम

==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:Caryota urens full.jpg
File:Caryota urens 0003.jpg
File:Caryota urens (fishtail palm).jpg
File:Caryota urens at Mayyil (2).jpg
File:Caryota urens.png
File:Caryota urens at Mayyil (3).jpg
File:Caryota urens 005.jpg
File:Caryota urens 006.jpg
File:Caryota urens 002.jpg
File:Caryota urens 004.jpg
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==

# "D K Ved, Suma Tagadur Sureshchandra, Vijay Barve, Vijay Srinivas, Sathya Sangeetha, K. Ravikumar, Kartikeyan R., Vaibhav Kulkarni, Ajith S. Kumar, S.N. Venugopal, B. S. Somashekhar, M.V. Sumanth, Noorunissa Begum, Sugandhi Rani, Surekha K.V., and Nikhil Desale. 2016. (envis.frlht.org / frlhtenvis.nic.in). FRLHT's ENVIS Centre on Medicinal Plants, Bengaluru. http://envis.frlht.org/plant_details.php?disp_id=454", 'Caryota urens L., Sp. Pl. 1189. 1753; Hook. f., Fl. Brit. India 6: 422. 1892; Gamble, Fl. Pres. Madras 1560(1089). 1931; Manilal &amp; Sivar., Fl. Calicut 300. 1982; Mohanan, Fl. Quilon Dist. 427. 1984; Antony, Syst. Stud. Fl. Kottayam Dist. 413. 1989; Babu, Fl. Malappuram Dist. 829. 1990; Vajr., Fl. Palghat Dist. 529. 1990; M. Mohanan &amp; Henry, Fl. Thiruvanthapuram 492. 1994; Sasidh. et al., Bot. Stud. Med. Pl. Kerala 26. 1996; Sasidh. &amp; Sivar., Fl. Pl. Thrissur For. 480. 1996; Sivar. &amp; Mathew, Fl. Nilambur 745. 1997; Sasidh., Fl. Periyar Tiger Reserve 470. 1998; Renuka, Palms Kerala 35. 1999; Sasidh., Fl. Parambikulam WLS 363. 2002; Mohanan &amp; Sivad., Fl. Agasthyamala 746. 2002; Anil Kumar et al., Fl. Pathanamthitta 520. 2005; Sunil &amp; Sivadasan, Fl. Alappuzha Dist. 715. 2009; Ratheesh Narayanan, Fl. Stud. Wayanad Dist. 898. 2009. 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/8791 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>छोटा धतूरा</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500063</id>
		<revision>
			<id>500063</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="4580">
			

{{Speciesbox 
| name = छोटा धतूरा
| image = Xanthium strumarium MHNT.BOT.2004.0.213.jpg
| image_caption = छोटा धतूरा
| status = 
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Xanthium
| species = Xanthium strumarium L.
| synonyms = {{Collapsible list|  
*'''''Hindi : ''''' '' छोटा धतूरा chota dhatura, छोटा गोखुरू chota gokhuru, घाघरा ghaghra, संखाहुली sankhahuli '' 
*'''''Kannada : ''''' '' ಮರುಳೂಮ್ಮತ್ತಿ maruluummatti '' 
*'''''Marathi : ''''' '' घागरा ghagara, शंकेश्र्वर shankeshrvar '' 
*'''''Tamil : ''''' '' மருளூமத்தை marul-umattai '' 
*'''''Sanskrit : ''''' '' अरिष्ट arishta, मेध्य medhya, सर्पक्षी sarpakshi '' 
*'''''Telugu : ''''' '' మరులుతీగె marulutige '' 
*'''''Nepali : ''''' '' भेडे कुर्रो Bhede Kurro, खन्घरा Ghangharaa, कास्तोलो Kaastolo, कुच कुचे Kuch Kuche, करोनी Karonee, दग्ने कुरो Dagne Kuro, जुम्ली कुरो Jumlee Kuro'' }} }}
ज़ैंथियम स्ट्रूमैरियम क्लॉटबर, कॉमन कॉकलेबर, लार्ज कॉकलेबर, वूलगरी बर) परिवार के वार्षिक पौधों की एक प्रजाति है। यह संभवतः दक्षिणी यूरोप और एशिया में उत्पन्न होता है, लेकिन इसे कहीं और बड़े पैमाने पर प्राकृतिक रूप दिया गया है।
==नाम और वर्गीकरण ==

यह एस्टरेसिया (Asteraceae) परिवार का एक पौधा है।  इसका वानस्पतिक नाम क्षन्थिउम् स्त्रुमरिउम् (Xanthium strumarium) है।  इसकी जाति ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) है।  

====अन्य नाम ====


Common name: Common Cocklebur, broad bur, burdock datura, clotbur, rough cockleburr • Hindi: छोटा धतूरा chota dhatura, छोटा गोखुरू chota gokhuru, घाघरा ghaghra, संखाहुली sankhahuli • Marathi: घागरा ghagara, शंकेश्र्वर shankeshrvar • Tamil: மருளூமத்தை marul-umattai • Telugu: మరులుతీగె marulutige • Kannada: ಮರುಳೂಮ್ಮತ್ತಿ maruluummatti • Gujarati: godrian • Sanskrit: अरिष्ट arishta, मेध्य medhya, सर्पक्षी sarpakshi • Nepali: भेडे कुर्रो Bhede Kurro, खन्घरा Ghangharaa, कास्तोलो Kaastolo, कुच कुचे Kuch Kuche, करोनी Karonee, दग्ने कुरो Dagne Kuro, जुम्ली कुरो Jumlee Kuro
==वर्णन ==


इस पौधे को हम सभी बचपन से जानते हैं। जब बीज पक जाते हैं तो इसे याद नहीं किया जा सकता है। फल कई कांटों से ढके होते हैं और बच्चों को इसे लोगों पर फेंकने और अपने ऊनी कपड़ों पर चिपकाने में मज़ा आता है। यह माना जाता है कि पौधे की उत्पत्ति मध्य अमेरिका में हुई थी, लेकिन दुनिया भर में व्यापक रूप से प्राकृतिक है, शायद जानवरों के फर पर इसके बीज परिवहन की सरल तकनीक के कारण। पौधे में बड़े और चौड़े पत्ते, हल्के और चमकीले हरे रंग के एक वैकल्पिक पैटर्न में अनियमित लोब और अपेक्षाकृत अगोचर दांत होते हैं। तना परिपक्व होने पर लाल रंग का हो जाता है, तने के चारों ओर अण्डाकार या अंडे के आकार के फलों के गुच्छों का विकास होता है। कॉमन कॉकलेबर एक वार्षिक जड़ी बूटी है जिसमें एक छोटा, मोटा, बालों वाला तना होता है। फूलों के शीर्ष पत्ती की धुरी में या शाखाओं के अंत में रेसमेम्स में होते हैं। फूल सफेद या हरे रंग के होते हैं, असंख्य, नर सबसे ऊपर, मादा अंडाकार, झुके हुए बालियों से ढके होते हैं। फल मोटे होते हैं, जो 2 झुकी हुई चोंच और झुके हुए ब्रिसल्स के साथ कठोर इनवॉल्यूकर में संलग्न होते हैं। फूलना: अगस्त-सितंबर।
औषधीय उपयोग: पूरे पौधे, विशेष रूप से जड़ और फल का उपयोग औषधि के रूप में किया जाता है। आयुर्वेद के अनुसार, X. स्ट्रमैरियम शीतल, रेचक, मेद, कृमिनाशक, अलेक्सिटेरिक, टॉनिक, पाचक, ज्वरनाशक है, और भूख, आवाज, रंग और याददाश्त में सुधार करता है। यह ल्यूकोडर्मा, पित्त, कीड़ों के जहरीले काटने, मिर्गी, लार और बुखार को ठीक करता है। 

==पारिस्थितिकी ==

यह उजागर ढलान, गीली भूमि, नम स्थान, सिंचाई चैनल में पाया जाता है।

==सामान्य वितरण==
वैश्विक वितरण
भारत: असम, बिहार, ओडिशा, मध्य प्रदेश, महाराष्ट्र, उत्तर प्रदेश; यूरोप, अमेरिका, श्रीलंका, चीन, मलेशिया, सुमात्रा, जावा
स्थानीय वितरण
पूरे असम

==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:Xanthium strumarium MHNT.BOT.2004.0.213.jpg
File:Xanthium strumarium L..jpg
File:Xanthium strumarium s. str. sl34.jpg
File:Xanthium strumarium - Common Cocklebur fruits at Iritty (2).jpg
File:Xanthium strumarium - Common Cocklebur fruits at Iritty (1).jpg
File:Xanthium strumarium-1.JPG
File:Xanthium strumarium at Theni.jpg
File:Gurnîj(Xanthium strumarium).jpg
File:Xanthium strumarium - Common Cocklebur at Siliguri during LGFC - Bhutan 2019 (1).jpg
File:Xanthium strumarium001.jpg
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==

# "D K Ved, Suma Tagadur Sureshchandra, Vijay Barve, Vijay Srinivas, Sathya Sangeetha, K. Ravikumar, Kartikeyan R., Vaibhav Kulkarni, Ajith S. Kumar, S.N. Venugopal, B. S. Somashekhar, M.V. Sumanth, Noorunissa Begum, Sugandhi Rani, Surekha K.V., and Nikhil Desale. 2016. (envis.frlht.org / frlhtenvis.nic.in). FRLHT's ENVIS Centre on Medicinal Plants, Bengaluru. http://envis.frlht.org/plant_details.php?disp_id=2242" 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/266687 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>पारस पीपल</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500064</id>
		<revision>
			<id>500064</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="7892">
			

{{Speciesbox 
| name = पारस पीपल
| image = Thespesia populnea MHNT.BOT.2009.13.12.jpg
| image_caption = पारस पीपल
| status = LC
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Thespesia
| species = Thespesia populnea (L.) Soland. ex Correa
| synonyms = {{Collapsible list|  
*'''''Hindi : ''''' '' पारस पीपल paras pipal '' 
*'''''Kannada : ''''' '' ಅಡವಿಬೆಂಡೆ ಮರ Adavi bende mara, ಆಶ ಆಶಾ Asha, ಬಂಗಾಳಿ Bangali, ಬುಗುರಿ Buguri, ಹೂವರಸಿ ಮರ Huvarasi mara, ಕಂದರೊಳ Kandarola, ಜೋಗಿಯರಳೆ Jogiyarale '' 
*'''''Konkani : ''''' '' भेंडी bhendi, व्हडली खारीकापुसी vhadli kharikapusi '' 
*'''''Marathi : ''''' '' आष्ट aashta, भेंड bhend, भेंडी वृक्ष bhendi vruksh, पारोसा पिंपळ parosa pimpal '' 
*'''''Tamil : ''''' '' அரசன்விரோதி aracan-viroti, சீலாந்தி cilanti, கல்லால் kal-l-al, மகாநிம்பம் maka-nimpam, மண்ணிலவேந்தன் mannila-ventan, பீரம் piram, பித்தரோசனம் pitta-rocanam, பூளம் pulam, பூப்பருத்தி pu-p-parutti, புரசு puracu, புற்போதி pur-poti, பூவரசு puvaracu '' 
*'''''Tulu : ''''' '' ಜೋಗಿ ಮರ jogi mara '' 
*'''''Sanskrit : ''''' '' चारुदारु charudaru, छायावृक्ष chayavrksha, गर्दभाण्डक gardabhandaka, कपीतन kapitana, क्षिप्रपाकिन् kshiprapakin, पारिश parisha, पार्श्वपिप्पल parshvapippala, फलीश phalisha, प्लक्ष plaksha, सुपार्श्व suparshva '' 
*'''''Telugu : ''''' '' గంగరావి gangaravi,గంగరేణి gangareni '' 
*'''''Malayalam : ''''' '' പൂവരശ്ശ് puvarassu, പൂപ്പരുത്തി pupparutti '' 
 }} }}
थेस्पेसिया पॉपुलनेया, जिसे आमतौर पर पोर्टिया ट्री, पैसिफिक शीशम, इंडियन ट्यूलिप ट्री या मिलो के नाम से जाना जाता है, मैलो परिवार, मालवेसी से संबंधित फूलों के पौधे की एक प्रजाति है। यह आमतौर पर दुनिया भर के तटों पर पाया जाने वाला एक पेड़ है। हालाँकि, पोर्टिया का पेड़ शायद केवल पुरानी दुनिया के उष्णकटिबंधीय क्षेत्रों का मूल निवासी है। यह प्रागैतिहासिक ऑस्ट्रोनेशियन वॉयजर्स द्वारा द्वीप दक्षिणपूर्व एशिया से प्रशांत द्वीप समूह में पेश किया गया था।
==नाम और वर्गीकरण ==

यह मालवेसी जूस। (Malvaceae Juss.) परिवार का एक पौधा है।  इसका मूल नाम हिबिस्चुस् पोपुल्नेउस् (Hibiscus populneus) है।   इसका वानस्पतिक नाम थेस्पेसिअ पोपुल्नेअ (Thespesia populnea) है।  यह  ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) जाति का एक पौधा है।  

====अन्य नाम ====


Common name: Indian tulip tree, Aden apple, Portia tree • Assamese: পৰশ পিপল paras pipal • Bengali: পরশপিপুল paraspipul • Gujarati: પારસપીપળો paraspiplo • Hindi: पारस पीपल paras pipal • Kachchhi: પારસપીપળો paraspiplo • Kannada: ಅಡವಿಬೆಂಡೆ ಮರ Adavi bende mara, ಆಶ ಆಶಾ Asha, ಬಂಗಾಳಿ Bangali, ಬುಗುರಿ Buguri, ಹೂವರಸಿ ಮರ Huvarasi mara, ಕಂದರೊಳ Kandarola, ಜೋಗಿಯರಳೆ Jogiyarale • Konkani: भेंडी bhendi, व्हडली खारीकापुसी vhadli kharikapusi • Malayalam: പൂവരശ്ശ് puvarassu, പൂപ്പരുത്തി pupparutti • Marathi: आष्ट aashta, भेंड bhend, भेंडी वृक्ष bhendi vruksh, पारोसा पिंपळ parosa pimpal • Odia: ହବାଲି habali, ହାବାଳି hawali, ପାରୀଶ parisa • Punjabi: ਪਾਰਸ ਪੀਪਲ paras pipal • Sanskrit: चारुदारु charudaru, छायावृक्ष chayavrksha, गर्दभाण्डक gardabhandaka, कपीतन kapitana, क्षिप्रपाकिन् kshiprapakin, पारिश parisha, पार्श्वपिप्पल parshvapippala, फलीश phalisha, प्लक्ष plaksha, सुपार्श्व suparshva • Tamil: அரசன்விரோதி aracan-viroti, சீலாந்தி cilanti, கல்லால் kal-l-al, மகாநிம்பம் maka-nimpam, மண்ணிலவேந்தன் mannila-ventan, பீரம் piram, பித்தரோசனம் pitta-rocanam, பூளம் pulam, பூப்பருத்தி pu-p-parutti, புரசு puracu, புற்போதி pur-poti, பூவரசு puvaracu • Telugu: గంగరావి gangaravi,గంగరేణి gangareni • Tulu: ಜೋಗಿ ಮರ jogi mara • Urdu: پارس پيپل paras pipal
==वर्णन ==


यह छोटे बगीचों या आँगन के लिए एक अच्छा पेड़ है। इसका नाम थेस्पेसिया का अर्थ है "ईश्वरीय आदेश" और डैनियल सोलेंडर द्वारा दिया गया था जिन्होंने इसे ताहिती में कप्तान कुक के जहाज के सदस्य के रूप में देखा था। भारतीय ट्यूलिप वृक्ष एक सदाबहार झाड़ीदार वृक्ष है। यह 10-20 फीट के फैलाव के साथ 40 फीट या उससे अधिक तक बढ़ता है। इसमें दिल के आकार के पत्ते और कप के आकार के पीले फूल होते हैं जो पूरे वर्ष गर्म जलवायु में रुक-रुक कर पैदा होते हैं। प्रत्येक फूल में एक लाल रंग की आंख होती है जो कि बैंगनी रंग की होती है। फूलों के बाद सेब के आकार के फल लगते हैं।
औषधीय उपयोग: ग्राउंड अप छाल का उपयोग त्वचा रोगों (भारत) के इलाज के लिए किया जाता है, पेचिश और बवासीर (मॉरीशस) पत्तियों को सूजन और सूजन वाले जोड़ों पर लगाया जाता है (दक्षिण भारत) जब युवा फल काटे जाते हैं, तो एक पीला चिपचिपा रस निकलता है जिसका उपयोग दाद के इलाज के लिए किया जाता है और अन्य त्वचा रोग (दक्षिण भारत) जड़ों का उपयोग टॉनिक के रूप में किया जाता है। उच्च रक्तचाप पर पौधे के प्रभावों की कुछ आधुनिक जांच है।Thespesia populnea एक सदाबहार झाड़ी या छोटा पेड़ है जो 10 (–20) मीटर तक ऊँचा होता है। यह मैंग्रोव दलदलों के अंतर्देशीय किनारों और ज्वार के पानी के साथ पाया जाता है। यह शुष्क और खारा परिस्थितियों का सामना कर सकता है। रोपण के रूप में यह सड़कों के किनारे और शहरी क्षेत्रों में पाया जा सकता है।
==मूल्यांकन ==


Thespesia populnea एक छोटा पेड़ या बड़ा झाड़ी है जो अधिकांश उष्णकटिबंधीय क्षेत्रों में व्यापक वितरण के साथ है। यह तटीय क्षेत्रों में बढ़ता है, और कई क्षेत्रों को प्राकृतिक बनाया है जहां इसे लगाया गया है। विस्तृत भौगोलिक सीमा के कारण जनसंख्या का आकार बड़ा और स्थिर है। इस प्रजाति के लिए कोई बड़ा खतरा नहीं है। इसलिए इसे यहां कम से कम चिंता के रूप में सूचीबद्ध किया गया है।
==पारिस्थितिकी ==

यह खेतों  में पाया जाता है।थेस्पेसिया पॉपुलनिया का मूल वितरण संभवतः एशियाई उष्णकटिबंधीय या प्रशांत और हिंद महासागरों के तटों से उत्पन्न होता है (औधिया 2007)। अन्य लेखक, प्राकृतिक वितरण को व्यापक मानते हैं और इसमें अमेरिका और कैरिबियन (यूएसडीए, एआरएस, राष्ट्रीय आनुवंशिक संसाधन कार्यक्रम 2014) शामिल हैं। यह पूरे उष्णकटिबंधीय क्षेत्रों में भी लगाया गया है और कई तटीय क्षेत्रों और कभी-कभी अंतर्देशीय में प्राकृतिक रूप से विकसित हुआ है। इसे फ़्लोरिडा में आक्रामक माना जाता है (CABI 2017)।इस व्यापक प्रजाति की एक बड़ी आबादी है।

==सामान्य वितरण==
वैश्विक वितरण
भारत: आंध्र प्रदेश, अंडमान, असम, पश्चिम बंगाल, बिहार, मध्य प्रदेश, महाराष्ट्र, ओडिशा, नागालैंड, उत्तर प्रदेश
भारतीय वितरण
पूरे असम

==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:Thespesia populnea MHNT.BOT.2009.13.12.jpg
File:Starr 061108-9660 Thespesia populnea.jpg
File:Starr 060704-8368 Thespesia populnea.jpg
File:Starr 050621-2573 Thespesia populnea.jpg
File:Thespesia populnea.jpg
File:Tender leaves of Thespesia populnea.png
File:Flower of Thespesia populnea.jpg
File:Thespesia populnea ( Leaves ).jpg
File:Leaf of Thespesia populnea.jpg
File:Thespesia populnea (Flowers).jpg
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==

# "D K Ved, Suma Tagadur Sureshchandra, Vijay Barve, Vijay Srinivas, Sathya Sangeetha, K. Ravikumar, Kartikeyan R., Vaibhav Kulkarni, Ajith S. Kumar, S.N. Venugopal, B. S. Somashekhar, M.V. Sumanth, Noorunissa Begum, Sugandhi Rani, Surekha K.V., and Nikhil Desale. 2016. (envis.frlht.org / frlhtenvis.nic.in). FRLHT's ENVIS Centre on Medicinal Plants, Bengaluru. http://envis.frlht.org/plant_details.php?disp_id=2080", 'Hibiscus populneus L., Sp. Pl. 694. 1753. 
# Thespesia populnea (L.) Soland. ex Correa, Ann. Mus. Natl. Hist. Nat. Paris 9:290.1807; Hook. f., Fl. Brit. India 1:345.1874; Gamble, Fl. Pres. Madras 101(72). 1915; Manilal &amp; Sivar., Fl. Calicut 49. 1982; Mohanan, Fl. Quilon Dist. 91. 1984; Ansari, Fl. Kasaragod Div. 78. 1985; Ramach. &amp; V.J. Nair, Fl. Cannanore Dist. 65. 1988; Antony, Syst. Stud. Fl. Kottayam Dist. 78. 1989; Babu, Fl. Malappuram Dist. 73. 1990; Vajr., Fl. Palghat Dist. 84. 1990; T.K. Paul in B.D. Sharma &amp; Sanjappa, Fl. India 3: 352. 1993; M. Mohanan &amp; Henry, Fl. Thiruvanthapuram 83. 1994; Sivar. &amp; Pradeep, Malvac. Southern Peninsular India 37. 1996; Sasidh., Fl. Shenduruny WLS 40. 1997; Sivar. &amp; Mathew, Fl. Nilambur 95. 1997; M. Mohanan &amp; A.V.N. Rao in P. Daniel, Fl. Kerala 1: 431. 2005; Sunil &amp; Sivadasan, Fl. Alappuzha Dist. 131. 2009; Ratheesh Narayanan, Fl. Stud. Wayanad Dist. 157. 2009. 
# Flora of Karnataka, Sharma B. D, 1984, Biodiversity Documentation for Kerala Part 6: Flowering Plants, N. Sasidharan, 2004, Flora of Kolhapur District, Yadav S. R &amp; Sardesai M. M, 2002 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/231322 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>चरल्लिअ ब्रचिअत</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500065</id>
		<revision>
			<id>500065</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="3651">
			

{{Speciesbox 
| name = चरल्लिअ ब्रचिअत
| image = Carallia brachiata.jpg
| image_caption = चरल्लिअ ब्रचिअत
| status = 
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Carallia
| species = Carallia brachiata (Lour.) Merr.
| synonyms = {{Collapsible list|  
*'''''Kannada : ''''' '' ಅಂಡಿಮುರುಗಲು andimurugalu, ಅಂಡಿಪುನಾರು andipunaru '' 
*'''''Konkani : ''''' '' पोनसी ponsi '' 
*'''''Marathi : ''''' '' फणशी phanshi '' 
*'''''Tamil : ''''' '' அந்திமிரியம் antimiriyam '' 
*'''''Tulu : ''''' '' ಅಂಡಿಪುನಾರ್ andipunar'' 
*'''''Sanskrit : ''''' '' वल्लभ vallabha '' 
*'''''Telugu : ''''' '' గిజురు చెట్టు gijuru chettu, కారల్లి kaaralli '' 
*'''''Malayalam : ''''' '' വല്ലഭം vallabham, വങ്കണ vankana, വറങ്ങ് varangu '' 
*'''''Nepali : ''''' '' काठे केरा kathe kera '' }} }}
छरल्लिअ ब्रचिअत परिवार ऱ्हिज़ोफोरचेअए में एक बड़ा पेड़ है, जो 25 मीटर की ऊंचाई तक बढ़ता है और ऑस्ट्रेलिया, मालेशिया, इंडोचाइना से पश्चिमी घाट तक पाया जाता है। यह भारत में कीट डिस्पेनिया पेरकोटा और ऑस्ट्रेलिया में डिस्फेनिया नुमाना का मेजबान पौधा है।
==नाम और वर्गीकरण ==

यह राइजोफोरेसी (Rhizophoraceae) परिवार का एक पौधा है।  इसका मूल नाम दिअतोम ब्रचिअत (Diatoma brachiata) है।   इसका वानस्पतिक नाम चरल्लिअ ब्रचिअत (Carallia brachiata) है।  इसकी जाति ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) है।  

====अन्य नाम ====


Common name: Freshwater Mangrove • Assamese: ডাইনী জামু daini jamu, কাউ-থেকেৰা kau-thekeraa • Bengali: kierpa • Garo: thekra aga • Kannada: ಅಂಡಿಮುರುಗಲು andimurugalu, ಅಂಡಿಪುನಾರು andipunaru • Khasi: dieng sohlangbali, dieng sohsyllih • Konkani: पोनसी ponsi • Malayalam: വല്ലഭം vallabham, വങ്കണ vankana, വറങ്ങ് varangu • Marathi: फणशी phanshi • Mizo: thei-ria • Nepali: काठे केरा kathe kera • Sanskrit: वल्लभ vallabha • Tamil: அந்திமிரியம் antimiriyam • Telugu: గిజురు చెట్టు gijuru chettu, కారల్లి kaaralli • Tulu: ಅಂಡಿಪುನಾರ್ andipunar
==वर्णन ==


मीठे पानी का मैंग्रोव एक पेड़ है जो 10 मीटर तक ऊँचा होता है। शाखाएँ भूरी, कॉर्की होती हैं। स्टिप्यूल 1-2.5 सेमी हैं। 1 सेमी लंबे डंठल पर किए गए पत्ते अण्डाकार-मोटे, तिरछे, या शायद ही कभी गोलाकार, 5-15 x 2-10 सेमी, कागज से पतले चमड़े के होते हैं। पत्ती का आधार पच्चर के आकार का, मार्जिन पूरा या दांतेदार, टिप नुकीला या शीघ्र ही पतला होता है। इन्फ्लोरेसेंस 1-6 सेमी, अक्सर रालदार होते हैं, आमतौर पर स्रावित राल से चमकते हैं। फूल छोटे डंठल वाले या डंठल रहित होते हैं। ब्रैक्टिओल्स 2 या 3 हैं, आंशिक रूप से एक कप में जुड़े हुए हैं। सेपल्स 6 या 7, त्रिकोणीय, 3-4 मिमी हैं। पंखुड़ियां सफेद, लगभग गोल, 1.5 मिमी व्यास की, नोक पर नोकदार और असमान रूप से विखंडित होती हैं। पुंकेसर लगभग 2 मिमी हैं। अंडाशय बल्बनुमा होता है, 2 मिमी; शैली 2 मिमी; स्टिग्मा डिस्कोइड, एपिकल 4-8-लॉबेड। फल चमकदार गुलाबी से लाल गोल, 5 मिमी व्यास के होते हैं। बीज गुर्दे के आकार के होते हैं। 

==पारिस्थितिकी ==

यह अर्ध-सदाबहार वन, मैदानी इलाकों में पाया जाता है।

==सामान्य वितरण==
वैश्विक वितरण
इंडो-मलेशिया और ऑस्ट्रेलिया
भारतीय वितरण
राज्य - केरल, जिला / जिले: सभी जिले

==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:Carallia brachiata.jpg
File:Carallia brachiata - വങ്കണ 03.JPG
File:Carallia brachiata - വങ്കണ 01.JPG
File:Carallia brachiata bark.jpg
File:Carallia brachiata - വങ്കണ 02.JPG
File:Carallia brachiata 12.JPG
File:Carallia brachiata 02.JPG
File:Carallia brachiata - വങ്കണ 04.JPG
File:Carallia brachiata 10.JPG
File:Carallia brachiata 07.JPG
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==

# Flora of Tamil Nadu, VOL. I, 1983, Flora of Kolhapur District, Yadav S. R &amp; Sardesai M. M, 2002, Flora of Karnataka, Sharma B.D, 1984, Flora of Maharastra State Dicotyledones, Vol I, Lakshminarasimhan P. &amp; Prasanna P. V, 2000 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/8761 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>बुद्द्लेज असिअतिच</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500066</id>
		<revision>
			<id>500066</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="2128">
			

{{Speciesbox 
| name = बुद्द्लेज असिअतिच
| image = Buddleja asiatica 1.jpg
| image_caption = बुद्द्लेज असिअतिच
| status = LC
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Buddleja
| species = Buddleja asiatica Lour.
| synonyms = {{Collapsible list|  
 }} }}
बुडलेजा एशियाटिका भारत, नेपाल, बांग्लादेश, चीन, ताइवान, बर्मा, थाईलैंड, लाओस, कंबोडिया, वियतनाम, मलेशिया, न्यू गिनी और फिलीपींस सहित ईस्ट इंडीज के एक विशाल क्षेत्र के मूल निवासी कुछ हद तक निविदा पर्णपाती झाड़ी है, जिसमें बढ़ रहा है ऊंचाई पर खुले वुडलैंड  2,800 मीटर या तो अंडरस्टोरी स्क्रब के रूप में, या एक छोटे पेड़ के रूप में। पहली बार 1790 में लौरेइरो द्वारा वर्णित, बी. एशियाटिका को 1874 में ब्रिटेन में पेश किया गया था, और 1993 में गार्डन मेरिट का आरएचएस पुरस्कार प्रदान किया गया था। यह हवाई, गुआम और उत्तरी मारियाना द्वीप समूह में अत्यधिक आक्रामक है।
==नाम और वर्गीकरण ==

यह स्क्रोफुलेरियासी (Scrophulariaceae) परिवार का एक पौधा है।  इसका वानस्पतिक नाम बुद्द्लेज असिअतिच (Buddleja asiatica) है।  इसकी जाति ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) है।  
 
==मूल्यांकन ==


इस पेड़ की प्रजाति का बहुत व्यापक वितरण है, बड़ी आबादी, वर्तमान में किसी भी बड़े खतरे का सामना नहीं कर रही है और भविष्य के किसी भी महत्वपूर्ण खतरे की पहचान नहीं की गई है। इसलिए इस प्रजाति को कम से कम चिंता के रूप में मूल्यांकन किया गया है।
==पारिस्थितिकी ==

यह जंगल के किनारे, पहाड़ी इलाके, घने जंगल में पाया जाता है।

==सामान्य वितरण==
वैश्विक वितरण
भारत: असम, मेघालय; म्यांमार, नेपाल, वियतनाम
स्थानीय वितरण
बराक घाटी, दरांग, गोलपारा, कामरूप, शिवसागर, लखीमपुर

==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:Buddleja asiatica 1.jpg
File:Buddleja asiatica 3.jpg
File:Buddleja Asiatica (5497773102).jpg
File:Buddleja asiatica (5497773106).jpg
File:Butterfly Bush (Buddleja asiatica).jpg
File:Buddleja asiatica kz1.jpg
File:Starr 060909-8820 Buddleja asiatica.jpg
File:Buddleja asiatica 09.JPG
File:Buddleja asiatica kz2.jpg
File:White Butterfly Bush (Buddleja asiatica).JPG
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==

# Flora of Tamil Nadu, VOL. II, 1987; Matthew 1983 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/228989 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>बन तमाखू</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500067</id>
		<revision>
			<id>500067</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="2878">
			

{{Speciesbox 
| name = बन तमाखू
| image = Fragmenta botanica, figuris coloratis illustrata (T. 84) BHL287713.jpg
| image_caption = बन तमाखू
| status = 
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Nicotiana
| species = Nicotiana plumbaginifolia Viv.
| synonyms = {{Collapsible list|  
*'''''Hindi : ''''' '' बन तमाख़ू Ban tamaku, जंगली तंबाकू Jangli Tambakoo'' 
 }} }}
निकोटियाना प्लंबैगिनिफोलिया तंबाकू के पौधे की एक प्रजाति है जिसे टेक्स-मेक्स तंबाकू के नाम से जाना जाता है। प्रजाति विशेषण, "प्लम्बगिनिफोलिया", जीनस प्लंबागो के समान पत्तियों वाले पत्तों से है।
==नाम और वर्गीकरण ==

यह सोलनचेअए (Solanaceae) परिवार का एक पौधा है।  इसका वानस्पतिक नाम निचोतिअन प्लुम्बगिनिफोलिअ (Nicotiana plumbaginifolia) है।  इसकी जाति ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) है।  

====अन्य नाम ====


Common name: Tex-Mex Tobacco • Hindi: बन तमाख़ू Ban tamaku, जंगली तंबाकू Jangli Tambakoo
==वर्णन ==


टेक्स-मेक्स टोबैको एक वार्षिक जड़ी बूटी है, 1-3 फीट लंबा, पतला तना होता है। बेसल के पत्ते मोटे या तिरछे होते हैं, 15-23 सेमी लंबे; निचले वाले रोटंड-ओवेट, डंठल रहित, मार्जिन लहराती, नुकीले, आमतौर पर मुड़े हुए, तने को जकड़ने वाला आधार। ऊपरी तने के पत्ते कम हो जाते हैं, लैंसेलिक से लीनियर-लांसोलेट, मार्जिन जोरदार लहराती है। इन्फ्लोरेसेंस 3-7 मिमी लंबे डंठल के साथ एक झूठी दौड़ है। सेपल्स असमान, 4-8 मिमी लंबे, रैखिक होते हैं। एक लंबी संकीर्ण फूल-नलिका वाले फूल, अचानक भड़कते हुए पंखुड़ियों में खुलते हैं जो अंडाकार, तीव्र होते हैं। ट्यूब हल्के हरे या बैंगनी रंग की, लंबी और पतली, 3.5-4.5 सेमी लंबी, 1.5-2 मिमी चौड़ी होती है। टेक्स-मेक्स टोबैको अमेरिकी महाद्वीप का मूल निवासी है। 

==पारिस्थितिकी ==

यह आर्द्रभूमि, नम स्थान में पाया जाता है।

==सामान्य वितरण==
महाराष्ट्र: पुणे, सतारा तमिलनाडु: सभी जिले

==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:Fragmenta botanica, figuris coloratis illustrata (T. 84) BHL287713.jpg
File:Nicotiana Minor - Erba Regina Tabacco - Nicotiane, ou Tabac, ou Herbe à la Rhine. (Tobacco) (NYPL b14444147-1125018).tiff
File:Fragmenta botanica, figuris coloratis illustrata (T. 84) (7943749416).jpg
File:Lobelia nicotianifolia-2-yercaud-salem-India.jpg
File:Lobelia nicotianifolia-1-yercaud-salem-India.jpg
File:Lobelia nicotianifolia-3-yercaud-salem-India.jpg
File:Lobelia nicotianifolia-BSI-yercaud-salem-India.jpg
File: 
File: 
File: 
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==

# Flora of Tamil Nadu, VOL. II, 1987 
# "D K Ved, Suma Tagadur Sureshchandra, Vijay Barve, Vijay Srinivas, Sathya Sangeetha, K. Ravikumar, Kartikeyan R., Vaibhav Kulkarni, Ajith S. Kumar, S.N. Venugopal, B. S. Somashekhar, M.V. Sumanth, Noorunissa Begum, Sugandhi Rani, Surekha K.V., and Nikhil Desale. 2016. (envis.frlht.org / frlhtenvis.nic.in). FRLHT's ENVIS Centre on Medicinal Plants, Bengaluru. http://envis.frlht.org/plant_details.php?disp_id=3813" 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/265842 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>च्लेरोदेन्द्रुम् इन्फोर्तुनतुम्</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500068</id>
		<revision>
			<id>500068</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="7558">
			

{{Speciesbox 
| name = च्लेरोदेन्द्रुम् इन्फोर्तुनतुम्
| image = Clerodendrum infortunatum flowers at Kuravilangad 01.jpg
| image_caption = च्लेरोदेन्द्रुम् इन्फोर्तुनतुम्
| status = 
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Clerodendrum
| species = Clerodendrum infortunatum L.
| synonyms = {{Collapsible list|  
*'''''Hindi : ''''' '' Titabhamt, भांट Bhant '' 
*'''''Kannada : ''''' '' ಇಬ್ಬನೆ Ibbane, ಇಟ್ಟೇವು Ittevu, ಎಸಗ Esaga, ಪರಲೆ Parale, Basavana pada '' 
*'''''Marathi : ''''' '' भंडीरा Bhandira '' 
*'''''Tamil : ''''' '' Perukilai '' 
*'''''Sanskrit : ''''' '' Bhandirah '' 
*'''''Telugu : ''''' '' Gurrapu katilyaku '' 
*'''''Malayalam : ''''' '' Peruku '' 
*'''''Nepali : ''''' '' राजबेली Raajbeli, चितु Chitu, भेण्टा Bhentaa '' }} }}
क्लेरोडेंड्रम इनफोर्टुनटम, जिसे भाट या पहाड़ी महिमा बोवर के रूप में जाना जाता है, लैमियासी परिवार से संबंधित एक बारहमासी झाड़ी है, जिसे कभी-कभी वर्बेनेसी के तहत वर्गीकृत किया जाता है। यह क्लेरोडेंड्रम की ~ 150 प्रजातियों में से एक प्रकार की प्रजाति है। यह पारंपरिक प्रथाओं और सिद्ध चिकित्सा में सबसे प्रसिद्ध प्राकृतिक स्वास्थ्य उपचारों में से एक है।
==नाम और वर्गीकरण ==

यह लैमियासी (Lamiaceae) परिवार का एक पौधा है।  इसका वानस्पतिक नाम च्लेरोदेन्द्रुम् इन्फोर्तुनतुम् (Clerodendrum infortunatum) है।  इसकी जाति ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) है।  

====अन्य नाम ====


Common name: Hill Glory Bower • Hindi: Titabhamt, भांट Bhant • Manipuri: ꯀꯨꯊꯞ ꯃꯥꯟꯕꯤ Kuthap manbi • Marathi: भंडीरा Bhandira • Tamil: Perukilai • Malayalam: Peruku • Telugu: Gurrapu katilyaku • Kannada: ಇಬ್ಬನೆ Ibbane, ಇಟ್ಟೇವು Ittevu, ಎಸಗ Esaga, ಪರಲೆ Parale, Basavana pada • Bengali: Bhant • Sanskrit: Bhandirah • Nepali: राजबेली Raajbeli, चितु Chitu, भेण्टा Bhentaa • Mizo: Phuihnam-chhia
==वर्णन ==


हिल ग्लोरी बोवर 1-2 मीटर ऊँचा एक विशाल झाड़ी है। चतुर्भुज शाखाएं पीले पीले बालों से ढकी होती हैं। विपरीत रूप से व्यवस्थित पत्तियां अंडाकार, 10-20 सेमी लंबी, बालों वाली होती हैं। पत्ती का आधार दिल के आकार का होता है। सफेद फूल, गुलाबी रंग के, बड़े पुष्पगुच्छों में होते हैं। पांच सफेद पंखुड़ियां आधार पर गुलाबी रंग की हैं। चार लंबे पुंकेसर, 3 सेमी, फूल से बाहर निकलते हैं। फूलना: मार्च-अप्रैल।
औषधीय उपयोग: उत्तर-पूर्वी भारत में कूकी और रोंगमेई जनजातियों में बुखार और आंत्र समस्याओं में पत्तियों का अर्क मौखिक रूप से दिया जाता है। एस्केरिड्स को हटाने के लिए ताजे पत्तों का रस मलाशय में डाला जाता है। बिच्छू के डंक को ठीक करने के लिए पत्तियों और फूलों का उपयोग किया जाता है।यह प्रजाति प्राथमिक और माध्यमिक उष्णकटिबंधीय तराई सदाबहार, निचले पर्वतीय, चूना पत्थर और मैंग्रोव वनों में दर्ज की गई है। यह विभिन्न प्रकार की मिट्टी में उगता है- मिट्टी के दोमट, रेतीले, चट्टानी- और घने इलाकों में, ढलानों पर, और नदियों और समुद्र तटों के साथ होने के लिए जाना जाता है। यह अशांत क्षेत्रों जैसे कि पगडंडियों और सड़कों के किनारे, चरागाह भूमि और खेती वाले खेतों में जीवित रहने में सक्षम है, और अक्सर आवासीय लॉट और बगीचों में फैल जाता है।

प्रजातियों को एक झाड़ी, वृक्ष, या पेड़ के रूप में 12 मीटर ऊंचाई और 27 सेंटीमीटर व्यास तक बढ़ते हुए देखा गया है। हर्बेरियम के नमूने और फिलीपींस से हाल ही में देखे जाने से पता चलता है कि फूल और फल साल भर लगते हैं।
==मूल्यांकन ==


यह पेड़ उन दो देशों (इंडोनेशिया और फिलीपींस) में अपेक्षाकृत व्यापक है जहां यह होता है। यद्यपि इसके आवासों को कृषि और विकास से खतरा है, यह काफी अनुकूलनीय है, विभिन्न सबस्ट्रेट्स, वन प्रकारों और अशांति के स्तरों में जीवित रहने में सक्षम है। प्रजातियों में शहरी वन या आवासीय क्षेत्रों के छोटे पैच में स्थापित होने की प्रवृत्ति भी है। हालांकि इसके औषधीय और पाक उपयोग हैं, लेकिन इस समय इसके अतिदोहन का खतरा नहीं है। प्रजातियों को विश्व स्तर पर कम से कम चिंता के रूप में मूल्यांकन किया जाता है।
==पारिस्थितिकी ==

यह अपशिष्ट स्थान में पाया जाता है।प्रजाति फिलीपींस और इंडोनेशिया में होती है। फिलीपींस में, यह व्यापक है और अधिकांश प्रमुख द्वीपों (लुज़ोन, मिंडोरो, पालावान, नेग्रोस, मिंडानाओ, आदि) से दर्ज किया गया है। इंडोनेशिया में, यह सुलावेसी (जहां तक ​​​​उत्तर में सालेबाबू द्वीप के रूप में, दक्षिण में बुटन द्वीप के रूप में) और मालुकु द्वीप (विशेष रूप से मंगोल) से दर्ज किया गया है।इस प्रजाति की कुल जनसंख्या पर कोई मात्रात्मक डेटा नहीं है; जनसंख्या प्रवृत्तियों और प्रतिशत गिरावट का सटीक अनुमान नहीं लगाया जा सकता है। हालांकि, वेयरन एट अल। (2019) ध्यान दें कि 1907 में मेरिल ने इसे "फिलीपींस में बहुत आम" माना। आज तक, इस प्रजाति को देश में व्यापक और प्रचुर मात्रा में माना जाता है, हर्बेरियम वाउचर के माध्यम से कई प्रांतों में दर्ज किया गया है और हाल ही में iNaturalist (2020), फिलीपींस के Co's Digital Flora (Pelser et al। 2011 के बाद), क्लेरोडेंड्रम PH ( Ples 2020), आदि। इंडोनेशिया में, प्रजाति शायद कम आम है, जिसे ज्यादातर मिनाहासा प्रायद्वीप से जाना जाता है, जिसके बाद इसका नाम रखा गया था, हालांकि मध्य, दक्षिण और दक्षिण-पूर्व सुलावेसी से भी कुछ रिकॉर्ड हैं।

==सामान्य वितरण==
वैश्विक वितरण
भारत: असम, केरल, मध्य प्रदेश
स्थानीय वितरण
बोंगाईगांव (बारपारा)

==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:Clerodendrum infortunatum flowers at Kuravilangad 01.jpg
File:Clerodendrum infortunatum flowers at Kuravilangad 02.jpg
File:Clerodendrum infortunatum 03.jpg
File:Clerodendrum infortunatum 01.jpg
File:Clerodendrum infortunatum 05.jpg
File:Clerodendrum infortunatum 02.jpg
File:Clerodendrum infortunatum 04.jpg
File:Clerodendrum infortunatum leaves and flowers DSC1650.jpg
File:Clerodendrum infortunatum-002.jpg
File:Clerodendrum infortunatum flowers 01.JPG
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==

# Tropicos, botanical information system at the Missouri Botanical Garden - www.tropicos.org. URL: http://www.tropicos.org/Name/33700002 ;The International Plant Names Index (2012). Published on the Internet http://www.ipni.org. URL: http://www.ipni.org/ipni/simplePlantNameSearch.do;jsessionid=24C0D16A4755D873EF82112FEA43B46A?find_wholeName=Clerodendrum+infortunatum&amp;output_format=normal&amp;query_type=by_query&amp;back_page=query_ipni.html ;The Plant List (2010). Version 1. Published on the Internet; http://www.theplantlist.org/ URL: http://www.theplantlist.org/tpl/record/kew-42706 ;Harvard University Herbaria, Publication and Botanist databases (HUH)   2001 - 2013 by the President and Fellows of Harvard College. ;Birgitta Bremer et. al. (2009): An update of the Angiosperm Phylogeny Group classification for the orders and families of flowering plants: APG III. From Bot. J. Linn. Soc. 105-121. ;Mark W. chase and James L. Reveal (2009): A Phylogenetic classification of the land plants to accompany APG III. From Bot. J. Linn. Soc. 122-127. ;Hooker, J. D., (1885) Flora of British India. Reprint by Bishen Singh Mahendra Pal Singh, Publishers, Dehra Dun. 4: 594. ;Kanjilal, U. N., (1939) Flora of Assam. Printed at Omsons Publications, New Delhi Vol. 3: 487. ;Nayar, T. S. et al., (2006) Flowering plants of Kerala-A Handbook. Printed at St Joseph’s Press, Thiruvananthapuram 695014, Kerala, India. 618. ;Rajendran, A. &amp; Daniel, P. (2002) The Indian Verbenaceae. Bishen Singh Mahendra Pal Singh, Publishers, Dehra Dun. 116. ;ENVIS Centre for Medicinal Plants. URL: http://envis.frlht.org/plant_details.php?disp_id=851&amp;parname=0 ;List of Fact Sheets. Royal Botanic Gardens, Kew. URL: http://www.kew.org/herbarium/keys/lamiales/key/Interactive%20key%20to%20the%20genera%20of%20Lamiaceae/Media/Html/Clerodendrum_L.htm ;IUCN 2012. IUCN Red List of Threatened Species. Version 2012.2. . Downloaded on 25 June 2013. ;Plant sexual morphology. (2013, February 20). In Wikipedia, The Free Encyclopedia. Retrieved 10:31, February 21, 2013, from http://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Plant_sexual_morphology&amp;oldid=539322400 ; 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/251172 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>मेर्रेमिअ वितिफोलिअ</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500069</id>
		<revision>
			<id>500069</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="2500">
			

{{Speciesbox 
| name = मेर्रेमिअ वितिफोलिअ
| image = Merremia vitifolia 9416.jpg
| image_caption = मेर्रेमिअ वितिफोलिअ
| status = 
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Merremia
| species = Merremia vitifolia
| synonyms = {{Collapsible list|  
 }} }}

==नाम और वर्गीकरण ==

यह हरिणपदी कुल (Convolvulaceae) परिवार का एक पौधा है।  इसका मूल नाम चोन्वोल्वुलुस् वितिफोलिउस् (Convolvulus vitifolius) है।   इसका वानस्पतिक नाम मेर्रेमिअ वितिफोलिअ (Merremia vitifolia) है।  इसकी जाति ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) है।  
 

==पारिस्थितिकी ==

यह नदी के किनारे, सड़क के किनारे, घास के मैदान में पाया जाता है।

==सामान्य वितरण==
वैश्विक वितरण
भारत: असम, अंडमान और निकोबार द्वीप समूह, गुजरात, मेघालय, ओडिशा
स्थानीय वितरण
बोंगईगांव, गोलपारा, दीमा हसाओ

==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:Merremia vitifolia 9416.jpg
File:Merremia vitifolia 11.jpg
File:Merremia vitifolia 2 by kadavoor.JPG
File:Merremia vitifolia1111.jpg
File:Merremia vitifolia (1964413128).jpg
File:Merremia vitifolia 3402.jpg
File:Merremia vitifolia 68.jpg
File:Merremia vitifolia of Kadavoor.jpg
File:Merremia vitifolia (5363973811).jpg
File:Merremia vitifolia 25.jpg
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==

# Merremia vitifolia (Burm. f.) Hall. f. in Engl., Bot. Jahrb. Syst. 16: 552. 1893; Gamble, Fl. Pres. Madras 928(651). 1923; Manilal &amp; Sivar., Fl. Calicut 185. 1982; Mohanan, Fl. Quilon Dist. 275. 1984; Ansari, Fl. Kasaragod Div. 249. 1985; Manilal, Fl. Silent Valley 190. 1988; Ramach. &amp; V.J. Nair, Fl. Cannanore Dist. 307. 1988; Antony, Syst. Stud. Fl. Kottayam Dist. 270. 1989; Babu, Fl. Malappuram Dist. 492. 1990; Vajr., Fl. Palghat Dist. 314. 1990; Subram., Fl. Thenmala Div. 236. 1995; Sasidh. et al., Bot. Stud. Med. Pl. Kerala 10. 1996; Sasidh. &amp; Sivar., Fl. Pl. Thrissur For. 312. 1996; Sasidh., Fl. Shenduruny WLS 219. 1997; Sivar. &amp; Mathew, Fl. Nilambur 460. 1997; Sasidh., Fl. Periyar Tiger Reserve 270. 1998; Pradeep, Fl. Vellarimala 105. 2000; Sasidh., Fl. Parambikulam WLS 210. 2002; Mohanan &amp; Sivad., Fl. Agasthyamala 475. 2002; Anil Kumar et al., Fl. Pathanamthitta 348. 2005; Sunil &amp; Sivadasan, Fl. Alappuzha Dist. 480. 2009; Ratheesh Narayanan, Fl. Stud. Wayanad Dist. 565. 2009. 
# Ipomoea vitifolia (Burm. f.) Blume, Bijdr. 709. 1826; Hook. f., Fl. Brit. India 4: 213. 1883. 
# Convolvulus vitifolius Burm.f., Fl. Ind. 45.t.18. 1768. 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/230376 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>अगेरतुम् होउस्तोनिअनुम्</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500070</id>
		<revision>
			<id>500070</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="3048">
			

{{Speciesbox 
| name = अगेरतुम् होउस्तोनिअनुम्
| image = Ageratum houstonianum - Humber Arboretum.jpg
| image_caption = अगेरतुम् होउस्तोनिअनुम्
| status = 
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Ageratum
| species = Ageratum houstonianum Mill.
| synonyms = {{Collapsible list|  
*'''''Nepali : ''''' '' निलो गन्धे NIlo Gandhe, गन्धे झार Gandhe Jhaar'' }} }}
एग्रेटम हौस्टोनियानम, जिसे आमतौर पर फ्लॉसफ्लॉवर, ब्लूमिंक, ब्लूवीड, पुसी फुट या मैक्सिकन पेंटब्रश के रूप में जाना जाता है, एक शांत मौसम का वार्षिक पौधा है जिसे अक्सर बगीचों में बिस्तर के रूप में उगाया जाता है।
==नाम और वर्गीकरण ==

यह एस्टरेसिया (Asteraceae) परिवार का एक पौधा है।  इसका वानस्पतिक नाम अगेरतुम् होउस्तोनिअनुम् (Ageratum houstonianum) है।  यह  ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) जाति का एक पौधा है।  

====अन्य नाम ====


Common name: Floss flower • Nepali: निलो गन्धे NIlo Gandhe, गन्धे झार Gandhe Jhaar
==वर्णन ==


फ्लॉस फ्लावर एक वार्षिक जड़ी बूटी है, 30-80 सेमी। तना साष्टांग प्रणाम करने के लिए खड़ा होता है, थोड़े से घने बालों के लिए। पत्ती के ब्लेड अंडाकार से त्रिकोणीय होते हैं, ज्यादातर 3-8 x 2.5-4 सेमी, मार्जिन दांतेदार, निचले चेहरे थोड़े से घने बालों वाले होते हैं, जाहिर तौर पर ग्रंथि-बिंदीदार नहीं होते हैं। फूल-समूह-डंठल चिपचिपा-बारीक मखमली-बालों वाले, बालों वाले और स्टिपिटेट-ग्लैंडुलर होते हैं। लगभग 4 x 5-6 मिमी शामिल है। फ़िलेरीज़ संकीर्ण रूप से लेंस के आकार का, 0.601 मिमी चौड़ा, स्टिपिटेट-ग्लैंडुलर, कम से घने बालों वाला, बालों से मुक्त या बालों के साथ प्रमुख रूप से फ्रिंजेड, टिप्स धीरे-धीरे पतला, इंडुरेट-सबुलेट, 0.8-2 मिमी। फूल आमतौर पर लैवेंडर से बैंगनी, शायद ही कभी सफेद होते हैं। फ्लॉस फ्लावर सी. अमेरिका का मूल निवासी है, जो भारत और अन्य जगहों पर व्यापक रूप से प्राकृतिक है। फूलना: जून-अक्टूबर। 

==पारिस्थितिकी ==

यह अपशिष्ट स्थान, द्वितीयक वन, सड़क के किनारे, खेतों  में पाया जाता है।

==सामान्य वितरण==
केरल: इडुक्की, कोल्लम, पठानमथिट्टा, त्रिशूर तमिलनाडु: कोयंबटूर, डिंडीगुल, नीलगिरी, सेलम, थेनी

==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:Ageratum houstonianum - Humber Arboretum.jpg
File:Ageratum houstonianum-IMG 9320.jpg
File:Ageratum blue blazer WPC.jpg
File:Ageratum houstonianum kz02.jpg
File:Ageratum houstonianum kz01.jpg
File:Ageratum houstonianum 2021-02-28 4314.jpg
File:Ageratum houstonianum 2021-03-08 4450.jpg
File:Ageratum houstonianum 2021-03-02 4360.jpg
File:Ageratum houstonianum 2021-02-25 4245.jpg
File:Ageratum houstonianum 2021-03-01 4353.jpg
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==

# "D K Ved, Suma Tagadur Sureshchandra, Vijay Barve, Vijay Srinivas, Sathya Sangeetha, K. Ravikumar, Kartikeyan R., Vaibhav Kulkarni, Ajith S. Kumar, S.N. Venugopal, B. S. Somashekhar, M.V. Sumanth, Noorunissa Begum, Sugandhi Rani, Surekha K.V., and Nikhil Desale. 2016. (envis.frlht.org / frlhtenvis.nic.in). FRLHT's ENVIS Centre on Medicinal Plants, Bengaluru. http://envis.frlht.org/plant_details.php?disp_id=3299", 'Flora of Tamil Nadu, VOL. II, 1987; Matthew 1983, Giri &amp; Majumdar 1983 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/265318 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>अमर पोई</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500071</id>
		<revision>
			<id>500071</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="8183">
			

{{Speciesbox 
| name = अमर पोई
| image = Kalanchoe pinnata patharkuchi.jpg
| image_caption = अमर पोई
| status = 
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Kalanchoe
| species = Kalanchoe pinnata (Lam.) Pers.
| synonyms = {{Collapsible list|  
*'''''Hindi : ''''' '' Amar poi अमर पोई '' 
*'''''Tamil : ''''' '' Runakkalli '' 
*'''''Malayalam : ''''' '' Elamarunna '' 
 }} }}
कलानचो पिनाटा, जिसे पहले ब्रायोफिलम पिनाटम के नाम से जाना जाता था, जिसे एयर प्लांट, कैथेड्रल बेल्स, लाइफ प्लांट, चमत्कारी पत्ती के रूप में भी जाना जाता है, और गोएथे प्लांट मेडागास्कर का एक रसीला पौधा है, जो एक लोकप्रिय हाउसप्लांट है और उष्णकटिबंधीय और उपोष्णकटिबंधीय क्षेत्रों में प्राकृतिक हो गया है। . यह लघु पौधों की प्रचुरता के लिए विशिष्ट है जो इसके फ़ाइलोक्लेड्स के हाशिये पर बनते हैं, यह एक विशेषता है जो ब्रायोफिलम के कुछ अन्य सदस्यों के साथ समान है)।
==नाम और वर्गीकरण ==

यह क्रसुलासी (Crassulaceae) परिवार का एक पौधा है।  इसका मूल नाम चोत्य्लेदोन् पिन्नत (Cotyledon pinnata) है।   इसका वानस्पतिक नाम कलन्चोए पिन्नत (Kalanchoe pinnata) है।  इसकी जाति ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) है।  

====अन्य नाम ====


Common name: Air Plant, Donkey Ears, Life Plant, Leaf of Life, Resurrection Plant, Canterbury Bells, Cathedral Bells, Mexican Love Plant, Floppers • Hindi: Amar poi अमर पोई • Malayalam: Elamarunna • Tamil: Runakkalli • Bengali: Kop pata • Urdu: Zakhmhaiyat ज़ख़्महयात • Manipuri: ꯃꯅꯥꯍꯤꯗꯥꯛ মনাহিদাক Manahidak • Mizo: Hnahchhah
==वर्णन ==


मूल हवाईयन संयंत्र। नम मिट्टी के ऊपर बस एक पत्ती सेट से उगाना आसान है। बहुत तेजी से बढ़ने वाला, सूखा सहिष्णु छोटा झाड़ी। लगभग किसी भी स्थिति को सहन करता है। शानदार फूलवाला। एयर प्लांट लगभग 3-6 फीट लंबा हो जाता है। खड़े, मोटे, रसीले तने में बड़े, मांसल पत्ते होते हैं, जिनमें से प्रत्येक में गोल-दांतेदार किनारों के साथ 3 या 5 अंडाकार पत्रक होते हैं। युवा पौधे परिपक्व पत्तियों के किनारों के साथ विकसित होते हैं। आकर्षक, झुके हुए फूल बड़े पुष्पगुच्छों पर पैदा होते हैं। फूलों में बैंगनी या पीले-सफेद रंग के कैलेक्स और लाल रंग के कोरोला होते हैं। कलानचो उष्णकटिबंधीय, रसीले फूलों वाले पौधों की लगभग 125 प्रजातियों की एक प्रजाति है, जो मुख्य रूप से पुरानी दुनिया के मूल निवासी हैं लेकिन नई दुनिया में कुछ प्रजातियों के साथ हैं। इन पौधों की खेती सजावटी हाउसप्लांट और रॉक या "कैक्टस" उद्यान पौधों के रूप में की जाती है। वे अपने प्रसार में आसानी, कम पानी की आवश्यकताओं और फूलों के रंगों की विस्तृत विविधता के कारण लोकप्रिय हैं, जो आमतौर पर वानस्पतिक विकास से काफी ऊपर समूहों में पैदा होते हैं। "एयर प्लांट" कलानचो पिन्नाटा एक जिज्ञासा है क्योंकि नए व्यक्ति पत्ती के साथ इंडेंट पर वानस्पतिक रूप से विकसित होते हैं, आमतौर पर पत्ती के पौधे से टूटने और जमीन पर बिछाने के बाद, जहां नया पौधा जड़ ले सकता है।
औषधीय उपयोग: बहामियन इसे लाइफ लीफ या प्लॉपर्स कहते हैं। बहामास में इसका इस्तेमाल ज्यादातर अस्थमा या सांस लेने में तकलीफ के लिए किया जाता है। 



==सामान्य वितरण==
वैश्विक वितरण
मेडागास्कर, मॉरीशस (पेश किया गया), एनोबोन इस्ल। (पेश किया गया), मोज़ाम्बिक (पेश किया गया), रीयूनियन (पेश किया गया), रॉड्रिक्स (पेश किया गया), चागोस आर्क। (पेश किया गया) (डिएगो गार्सिया (पेश किया गया)), सेशेल्स (पेश किया गया), बायोको इस्ल। (फर्नांडो पू) (पेश किया गया), ट्रॉप। कांगो (ब्रेज़ाविल) (पेश किया गया), प्रिंसिपे इस्ल। (पेश किया गया), साओ टोम (पेश किया गया), सूडान (पेश किया गया), दक्षिण सूडान (पेश किया गया), सेंट्रल अफ्रीकन रिपब्लिक (पेश किया गया), अंगोला (पेश किया गया), अज़ोरेस (पेश किया गया) (साओ मिगुएल इस्ल। (पेश किया गया), पिको (पेश किया गया) ), मदीरा (पेश किया गया) (मदीरा इस्ल। (पेश किया गया)), कैनरी इस्ल। (पेश किया गया) (ग्रैन कैनरिया (पेश किया गया), ला गोमेरा (पेश किया गया)), केप वर्डे इस्ल। (पेश किया गया) (संतो अन्ताओ इस्ल। (पेश किया गया), इल्हा डे साओ निकोलौ (पेश किया गया), इल्हा डे साओ टियागो (पेश किया गया), फोगो इस्ल। (पेश किया गया)), नेपाल (पेश किया गया), भारत (पेश किया गया), जावा (पेश किया गया) , ताइवान (पेश किया गया), चीन (पेश किया गया) (फ़ुज़ियान (पेश किया गया), ग्वांगडोंग (पेश किया गया), गुआंग्शी (पेश किया गया), ताइवान (पेश किया गया), युन्नान (पेश किया गया)), रयूक्यू इस्ल। (पेश किया गया), प्रायद्वीपीय मलेशिया (बिखरा हुआ (पेश किया गया)), सिंगापुर (पेश किया गया), मालेशिया (व्यापक (पेश किया गया)), पाकिस्तान (पेश किया गया), श्रीलंका (पेश किया गया), भारत (अंडमान आईएस) एल। (पेश किया गया), निकोबार द्वीप समूह। (पेश किया गया), फिलीपींस (पेश किया गया), वियतनाम (पेश किया गया), लक्षद्वीप द्वीप। (लैकाडिव्स) (पेश किया गया), मालदीव (पेश किया गया), बांग्लादेश (पेश किया गया), ऑस्ट्रेलिया (पेश किया गया) (क्वींसलैंड (पेश किया गया), न्यू साउथ वेल्स (पेश किया गया)), कोकोस (कीलिंग) आईएसएल। (पेश किया गया), बोनिन इस्ल। (पेश किया गया) (चिचिजिमा (पेश किया गया), अंजिमा (पेश किया गया), ओटोहोटोजिमा (पेश किया गया), हाहाजिमा (पेश किया गया)), फिजी (पेश किया गया), गिल्बर्ट इस्ल। (पेश किया गया) (तरावा (पेश किया गया), तबीतुया (पेश किया गया)), मार्कस इस्ल। (पेश किया गया), मार्शल इस्ल। (पेश किया गया) (क्वाजालीन (पेश किया गया), लाइकिप (पेश किया गया), अर्नो (पेश किया गया), जलुइट (पेश किया गया)), माइक्रोनेशिया (पेश किया गया) (याप (पेश किया गया), नुकुओरो (पेश किया गया), पोनपेई (पेश किया गया), मोकिल (पेश किया गया), पिंगेलैप (पेश किया गया)), नाउरू (पेश किया गया), एन-लाइन आईएसएल। (पेश किया गया) (फैनिंग द्वीप। (पेश किया गया)), पलाऊ द्वीप। (पेश किया गया) (पेलेलियू (पेश किया गया), सोनसोरोल (पेश किया गया)), सोसाइटी आईएसएल। (पेश किया गया) (ताहिती (पेश किया गया), मूरिया (पेश किया गया), रायतेया (पेश किया गया)), दक्षिणी मारियानास (पेश किया गया) (साइपन (पेश किया गया), टिनियन (पेश किया गया), रोटा (पेश किया गया), गुआम (पेश किया गया)), तुआमोटू आर्क। (पेश किया गया) (रंगिरोआ एटोल (पेश किया गया), ताकापोटो एटोल (पेश किया गया)), वेक इस्ल। (पेश किया गया), कुक इस्ल। (रारोटोंगा (पेश किया गया)), नीयू (पेश किया गया), टोकेलाऊ (स्वेन्स इस्ल। (पेश किया गया)), टोंगा (पेश किया गया) (टोंगटापु (पेश किया गया)), तुआमोटू आर्क। (पेश किया गया) (माकाटिया इस्ल। (पेश किया गया)), तुवालु (नुई एटोल (पेश किया गया)), न्यू कैलेडोनिया (पेश किया गया), मार्केसस इस्ल। (पेश किया गया), ऑस्ट्रेलिया इस्ल। (पेश किया गया) (तुबुआई (पेश किया गया)), पश्चिमी समोआ (पेश किया गया) (उपोलु (पेश किया गया)), हवाई (पेश किया गया) (काउई (पेश किया गया), ओहू (पेश किया गया), मोलोकाई (पेश किया गया), लानाई (पेश किया गया), माउ (पेश किया गया) ), हवाई द्वीप (पेश किया गया)), यूएसए (पेश किया गया) (फ्लोरिडा (पेश किया गया)), यू.एस. वर्जिन आईएसएल। (पेश किया गया), वेनेज़ुएला (पेश किया गया), गुयाना (पेश किया गया), सूरीनाम (पेश किया गया), फ्रेंच गयाना (पेश किया गया), अर्जेंटीना (पेश किया गया), लेसर एंटिल्स (पेश किया गया) (एंगुइला (पेश किया गया), सेंट मार्टिन (पेश किया गया), बारबुडा ( पेश किया गया), एंटीगुआ (पेश किया गया), सबा (पेश किया गया), सेंट यूस्टैटियस (पेश किया गया), मोंटसेराट (पेश किया गया), गुआदेलूप (पेश किया गया), डोमिनिका (पेश किया गया), मार्टीनिक (पेश किया गया), सेंट लूसिया (पेश किया गया), सेंट विंसेंट (पेश किया गया), ग्रेनेडाइंस (पेश किया गया), ग्रेनाडा (पेश किया गया), बारबाडोस (पेश किया गया)), निकारागुआ (पेश किया गया), त्रिनिदाद (पेश किया गया), टोबैगो (पेश किया गया), मैक्सिको (पेश किया गया) (व्यापक), बोलीविया (पेश किया गया), पेरू ( पेश किया गया), प्यूर्टो रिको (पेश किया गया), वर्जिन इस्ल। (पेश किया गया), बेलीज (पेश किया गया), होंडुरास (पेश किया गया), निकारागुआ (पेश किया गया), अल सल्वाडोर (पेश किया गया), बहामास (पेश किया गया), तुर्क एंड कैकोस इस्ल। (पेश किया गया), बरमूडा (पेश किया गया), क्यूबा (पेश किया गया), हैती (पेश किया गया), डोमिनिकन रिपब्लिक (पेश किया गया), वेनेज़ुएला (पेश किया गया), कोस्टा रिका (पेश किया गया), पनामा (पेश किया गया), ब्राज़ील (पेश किया गया), कोलंबिया (पेश किया गया) , गैलापागोस इस्ल. (पेश किया गया), जमैका (पेश किया गया), निकारागुआ (पेश किया गया), इक्वाडोर (पेश किया गया), अफ्रीका (पेश किया गया) (व्यापक), बेनिन (पेश किया गया), टोगो (पेश किया गया)

==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:Kalanchoe pinnata patharkuchi.jpg
File:Tree of life by Haeckel.jpg
File:Starr 070308-5338 Kalanchoe pinnata.jpg
File:Kalanchoe veg.jpg
File:Kalanchoe pinnata – Air Plant (6419093601).jpg
File:Kalanchoe pinnata (01).jpg
File:Kalanchoe pinnata, formerly known as Bryophyllum pinnatum.jpg
File:KalanchoePinnata 8240.JPG
File:Kalanchoe pinnata 4.jpg
File:Kalanchoe pinnata 3.jpg
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==

# Flora of Tamil Nadu, VOL. I, 1983; Matthew, 1983, Flora of Kolhapur District, Yadav S. R &amp; Sardesai M. M, 2002 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/264859 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>मोकोय</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500072</id>
		<revision>
			<id>500072</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="3730">
			

{{Speciesbox 
| name = मोकोय
| image = Solanum nigrum fruits.JPG
| image_caption = मोकोय
| status = 
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Solanum
| species = Solanum nigrum L.
| synonyms = {{Collapsible list|  
*'''''Hindi : ''''' '' Mokoi मोकोय '' 
*'''''Kannada : ''''' '' ಕಾಕಿ Kaaki, ಗಣಿಕೆ Ganike '' 
*'''''Marathi : ''''' '' Laghukavali '' 
*'''''Tamil : ''''' '' மணதக்காளி Manatakkali '' 
*'''''Telugu : ''''' '' Kasaka '' 
*'''''Malayalam : ''''' '' Mulaku-thakkali '' 
*'''''Nepali : ''''' '' कालो बिहीं Kaalo Biheen, क्वाँइ Kwaai, जंगली बिहीं Jangalee Biheen'' }} }}
सोलनम नाइग्रम, यूरोपीय ब्लैक नाइटशेड या बस ब्लैक नाइटशेड या ब्लैकबेरी नाइटशेड, यूरेशिया के मूल निवासी सोलनम में फूलों के पौधे की एक प्रजाति है और अमेरिका, आस्ट्रेलिया और दक्षिण अफ्रीका में पेश की गई है। कुछ स्थानों पर पके जामुन और खाने योग्य प्रजातियों के पके हुए पत्तों का उपयोग भोजन के रूप में किया जाता है, और पौधों के भागों का उपयोग पारंपरिक औषधि के रूप में किया जाता है। दक्षिण अफ्रीका में "नास्टरगल कोंफिट" नामक जाम में बनाया गया। साहित्य में कई अन्य "ब्लैक नाइटशेड" प्रजातियों को "सोलनम निग्रम" के रूप में गलत तरीके से संदर्भित करने की प्रवृत्ति मौजूद है।
==नाम और वर्गीकरण ==

यह सोलनचेअए (Solanaceae) परिवार का एक पौधा है।  इसका वानस्पतिक नाम सोलनुम् निग्रुम् (Solanum nigrum) है।  इसकी जाति ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) है।  

====अन्य नाम ====


Common name: Black nightshade, Black-berry night shade, Nightshade, Poisonberry • Manipuri: ꯂꯩ ꯄꯨꯡꯈꯥꯡꯒ Leipungkhangga • Tamil: மணதக்காளி Manatakkali • Hindi: Mokoi मोकोय • Malayalam: Mulaku-thakkali • Telugu: Kasaka • Kannada: ಕಾಕಿ Kaaki, ಗಣಿಕೆ Ganike • Marathi: Laghukavali • Urdu: Makoya मकोया • Tangkhul: Hantehan • Nepali: कालो बिहीं Kaalo Biheen, क्वाँइ Kwaai, जंगली बिहीं Jangalee Biheen
==वर्णन ==


ब्लैक नाइटशेड एक पौधा है, एक वार्षिक खरपतवार जो 60 सेमी तक बढ़ता है, शाखित होता है और आमतौर पर खड़ा होता है, बंजर भूमि और फसल के खेतों में जंगली बढ़ रहा है। वैकल्पिक पत्तियाँ अंडाकार गहरे हरे रंग की होती हैं जिसमें एक इंडेंट मार्जिन होता है और सिरे पर एक्यूमिनेट होता है। पीले रंग के केंद्र के साथ फूल सफेद होते हैं। जामुन प्रारंभिक अवस्था में हरे होते हैं और पकने पर नारंगी या काले रंग के हो जाते हैं।
औषधीय उपयोग: ब्लैक नाइटशेड त्वचा रोगों, गठिया और गठिया के लिए प्रयोग किया जाता है। जड़ी बूटी का रस यकृत के जीर्ण वृद्धि में दिया जाता है। यह कान और आंखों के रोगों को ठीक कर सकता है। इसे कभी-कभी "वृद्धावस्था के प्रभाव को दूर करने" के लिए निर्धारित किया जाता है। 

==पारिस्थितिकी ==

यह नदी के किनारे, नम स्थानों, परती भूमि, कृषि योग्य भूमि में पाया जाता है।

==सामान्य वितरण==
असम वितरण
पूरे राज्य में 5000 फीट . तक चढ़ते हुए पाए गए

==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:Solanum nigrum fruits.JPG
File:Solanum nigrum.jpeg
File:20130820Solanum nigrum3.jpg
File:Solanum nigrum - Black Nightshade at Periya (3).jpg
File:Solanum nigrum - Black Nightshade at Periya (4).jpg
File:Solanum nigrum - Black Nightshade at Periya (1).jpg
File:Solanum nigrum - Black Nightshade at Periya (5).jpg
File:Solanum nigrum - Black Nightshade at Periya (2).jpg
File:Black Nightshade (Solanum nigrum) (5001763825).jpg
File:Solanum nigrum subsp. nigrum sl38.jpg
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==

# "D K Ved, Suma Tagadur Sureshchandra, Vijay Barve, Vijay Srinivas, Sathya Sangeetha, K. Ravikumar, Kartikeyan R., Vaibhav Kulkarni, Ajith S. Kumar, S.N. Venugopal, B. S. Somashekhar, M.V. Sumanth, Noorunissa Begum, Sugandhi Rani, Surekha K.V., and Nikhil Desale. 2016. (envis.frlht.org / frlhtenvis.nic.in). FRLHT's ENVIS Centre on Medicinal Plants, Bengaluru. http://envis.frlht.org/plant_details.php?disp_id=1952", 'Flora of Tamil Nadu, VOL. II, 1987 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/32754 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>तिथोनिअ दिवेर्सिफोलिअ</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500073</id>
		<revision>
			<id>500073</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="3734">
			

{{Speciesbox 
| name = तिथोनिअ दिवेर्सिफोलिअ
| image = Tithonia diversifolia I.jpg
| image_caption = तिथोनिअ दिवेर्सिफोलिअ
| status = 
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Tithonia
| species = Tithonia diversifolia (Hemsl.) A.Gray
| synonyms = {{Collapsible list|  
*'''''Marathi : ''''' '' कनकगोल Kanak gol '' 
*'''''Nepali : ''''' '' काँडे पुतली फूल Kaande Putalee Phool '' }} }}
टिथोनिया डायवर्सिफोलिया परिवार एस्टेरेसिया में फूलों के पौधे की एक प्रजाति है जिसे आमतौर पर पेड़ मैरीगोल्ड, मैक्सिकन टूरनेसोल, मैक्सिकन सूरजमुखी, जापानी सूरजमुखी या नाइटोब गुलदाउदी के रूप में जाना जाता है। यह मेक्सिको और मध्य अमेरिका के मूल निवासी है, लेकिन एक प्रचलित प्रजाति के रूप में लगभग एक उष्णकटिबंधीय वितरण है। क्षेत्र के आधार पर वे या तो वार्षिक या बारहमासी हो सकते हैं। इसने पोषक तत्वों में कमी वाली मिट्टी में मिट्टी की उर्वरता बढ़ाने में काफी संभावनाएं दिखाई हैं। मेक्सिको में उत्पत्ति; अनुसंधान ने गरीब अफ्रीकी किसानों को लाभान्वित करने में अपनी क्षमता दिखाई है। यह पौधा एक खरपतवार है जो तेजी से बढ़ता है और महंगे सिंथेटिक उर्वरकों के एक किफायती विकल्प के रूप में एक विकल्प बन गया है। यह पौधों की पैदावार और नाइट्रोजन, फास्फोरस और पोटेशियम के मिट्टी के पोषक तत्वों को बढ़ाने के लिए दिखाया गया है।
==नाम और वर्गीकरण ==

यह एस्टरेसिया (Asteraceae) परिवार का एक पौधा है।  इसका मूल नाम मिरसोलिअ दिवेर्सिफोलिअ (Mirasolia diversifolia) है।   इसका वानस्पतिक नाम तिथोनिअ दिवेर्सिफोलिअ (Tithonia diversifolia) है।  यह  ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) जाति का एक पौधा है।  

====अन्य नाम ====


Common name: Giant Mexican Sunflower, Japanese sunflower, Shrub sunflower, Tree marigold • Manipuri: ꯂꯝ ꯅꯨꯃꯤꯠꯂꯩ Lam numitlei • Marathi: कनकगोल Kanak gol • Nepali: काँडे पुतली फूल Kaande Putalee Phool • Mizo: Bawngpu-pangpar, Vaivakawnpar
==वर्णन ==


विशालकाय मैक्सिकन सूरजमुखी सूरजमुखी परिवार, एस्टेरेसिया का एक प्रभावशाली सदस्य है। टिथोनिया का नाम टिथोनस के नाम पर रखा गया था, जो एक पौराणिक ट्रोजन था जिसे भोर की देवी ईओस ने प्यार किया था, जिसने उसे एक टिड्डे में बदल दिया। विशालकाय मैक्सिकन सूरजमुखी मेक्सिको और मध्य अमेरिका का एक बारहमासी मूल निवासी है और भारत में प्राकृतिक है। यह एक लंबा झाड़ी है, 1-3 मीटर ऊंचा है। तना मोटा, सीधा, घने बालों वाला होता है। वैकल्पिक रूप से व्यवस्थित मोटे तौर पर अंडाकार पत्ते (पालीदार या साधारण) 15-25 सेमी लंबे होते हैं। बड़े एकल फूल-सिर नारंगी-पीले रंग के होते हैं, जो 10-15 सेंटीमीटर चौड़े होते हैं। मणिपुर में, फूलों के सिरों का उपयोग घाव और खरोंच के लिए किया जाता है। 

==पारिस्थितिकी ==

यह नम मिट्टी में पाया जाता है।

==सामान्य वितरण==
वैश्विक वितरण
भारत: उत्तर पूर्व भारत; मेक्सिको
स्थानीय वितरण
बोंगईगांव

==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:Tithonia diversifolia I.jpg
File:Mexican sunflower (Tithonia diversifolia) Ereke Buton Island 03.jpg
File:Mexican sunflower (Tithonia diversifolia) Ereke Buton Island 04.jpg
File:Mexican sunflower (Tithonia diversifolia) Ereke Buton Island 02.jpg
File:Mexican sunflower (Tithonia diversifolia) Ereke Buton Island 01.jpg
File:Tithonia diversifolia (Tree marigold).JPG
File:Tithonia diversifolia in Bangka Island.jpg
File:Tithonia diversifolia.jpg
File:Tithonia diversifolia (1).jpg
File:Tithonia diversifolia 5zz.jpg
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==

# "D K Ved, Suma Tagadur Sureshchandra, Vijay Barve, Vijay Srinivas, Sathya Sangeetha, K. Ravikumar, Kartikeyan R., Vaibhav Kulkarni, Ajith S. Kumar, S.N. Venugopal, B. S. Somashekhar, M.V. Sumanth, Noorunissa Begum, Sugandhi Rani, Surekha K.V., and Nikhil Desale. 2016. (envis.frlht.org / frlhtenvis.nic.in). FRLHT's ENVIS Centre on Medicinal Plants, Bengaluru. http://envis.frlht.org/plant_details.php?disp_id=4774", 'Flora of Tamil Nadu, VOL. II, 1987 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/32815 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>सिद अचुत</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500074</id>
		<revision>
			<id>500074</id>
            <contributor>
				<username>Surajkumariiith</username>
				<id></id>
			</contributor>
			<comment>xmlpagecreated</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space ="preserve" bytes="4467">
			

{{Speciesbox 
| name = सिद अचुत
| image = Sida acuta 5862.jpg
| image_caption = सिद अचुत
| status = 
| status_system = IUCN3.1
| genus =  Sida L.
| species = Sida acuta Burm. f.
| synonyms = {{Collapsible list|  
*'''''Hindi : ''''' '' Baraira '' 
*'''''Kannada : ''''' '' ಭೀಮನಕಡ್ಡಿ Bheemana kaddi, ವಿಷಕಡ್ಡಿ Visha kaddi '' 
*'''''Marathi : ''''' '' चिकना Chikana '' 
*'''''Tamil : ''''' '' அரிவாள்மனைப் பூண்டு Arivaḷmanaip puṇṭu, Palambasi '' 
*'''''Sanskrit : ''''' '' Bala '' 
*'''''Telugu : ''''' '' Muttavapulagamu '' 
*'''''Malayalam : ''''' '' Malatanni Shiruparuva '' 
*'''''Nepali : ''''' '' बलु झार Balu Jhaar, कुरो Kuro, सानो चिल्या Saano Chilya '' }} }}
उत्तरी ऑस्ट्रेलिया में, सीडा एक्यूटा को एक आक्रामक प्रजाति माना जाता है, और बीटल कैलिग्राफा पैंथरिना को पौधे को नियंत्रित करने के प्रयास में एक जैविक नियंत्रण एजेंट के रूप में पेश किया गया है।
==नाम और वर्गीकरण ==

यह मालवेसी जूस। (Malvaceae Juss.) परिवार का एक पौधा है।  इसका वानस्पतिक नाम सिद अचुत (Sida acuta) है।  इसकी जाति ट्रेकोफाइटा (Tracheophyta ) है।  

====अन्य नाम ====


Common name: Common Wireweed, Morning mallow, Common Fanpetals • Hindi: Baraira • Sanskrit: Bala • Kannada: ಭೀಮನಕಡ್ಡಿ Bheemana kaddi, ವಿಷಕಡ್ಡಿ Visha kaddi • Marathi: चिकना Chikana • Tamil: அரிவாள்மனைப் பூண்டு Arivaḷmanaip puṇṭu, Palambasi • Telugu: Muttavapulagamu • Oriya: Sunakhodika • Malayalam: Malatanni Shiruparuva • Nepali: बलु झार Balu Jhaar, कुरो Kuro, सानो चिल्या Saano Chilya • Mizo: Khingkhih
==वर्णन ==


यह एक बहुत शाखाओं वाला झाड़ीदार पौधा है जो एक फीट या थोड़ा अधिक की ऊंचाई तक बढ़ता है। इसकी पत्तियां साधारण भालाकार होती हैं, और आकार में भिन्न हो सकती हैं। कुछ पौधों की पत्तियाँ काफी छोटी होती हैं, जबकि अन्य में ऐसी पत्तियाँ उगती हैं जो काफी लंबी हो सकती हैं। पत्तियां प्रमुख रूप से दांतेदार होती हैं और एक तीव्र आधार (इसलिए एक्यूटा) होता है जिसमें स्टिप्यूल मौजूद होते हैं। फूल पत्ती की धुरी से उगते हैं, पीले रंग के, अकेले या कभी-कभी जोड़े में होते हैं। फूल बटरकप के आकार के होते हैं, जिसमें अतिव्यापी पंखुड़ियाँ होती हैं। कॉमन वायरवीड एक उष्ण कटिबंधीय खरपतवार है। यह पूर्वी हिमालय में 250-2700 मीटर की ऊंचाई पर और पश्चिमी घाट में भी पाया जाता है। 

==पारिस्थितिकी ==

यह खुले और छायांकित स्थान, सड़क के किनारे और अपशिष्ट स्थान में पाया जाता है।

==सामान्य वितरण==
वैश्विक वितरण
एशिया: भूटान, कंबोडिया, भारत, लाओस, नेपाल, थाईलैंड, वियतनाम।
स्थानीय वितरण
अंडमान और निकोबार द्वीप समूह, आंध्र प्रदेश, अरुणाचल प्रदेश, असम, बिहार, दिल्ली, दमन और दीव, गोवा, गुजरात, कर्नाटक, केरल, मध्य प्रदेश, महाराष्ट्र, मणिपुर, मेघालय, नागालैंड, राजस्थान, तमिलनाडु, त्रिपुरा, उत्तर प्रदेश, पश्चिम बंगाल।

==दीर्घा ==



&lt;gallery&gt;
File:Sida acuta 5862.jpg
File:Sida Acuta.jpg
File:Sida acuta - മലങ്കുറുന്തോട്ടി.jpg
File:Sida acuta മലങ്കുറുന്തോട്ടി.jpg
File:Sida acuta 5849.jpg
File:Sida acuta 5872.jpg
File:Sida acuta (1392137122).jpg
File:Sida acuta.jpg
File:Sida acuta 1.jpg
File:Sida acuta 5856.jpg
&lt;/gallery&gt;
==सन्दर्भ ==

# Sida lanceolata Retz., Obs. Bot. 4: 119. 1786. 
# Sida carpinifolia sensu Mast. in Hook.f., Fl. Brit. India 1: 323. 1874 p.p. non L.f. 1781. 
# Sida acuta Burm. f., Fl. Ind. 147. 1768, ssp. acuta: Borss., Blumea 14:186.1966; Gamble, Fl. Pres. Madras 90(64). 1915; Manilal &amp; Sivar., Fl. Calicut 45. 1982; Mohanan, Fl. Quilon Dist. 89. 1984; Ansari, Fl. Kasaragod Div. 76. 1985; Manilal, Fl. Silent Valley 28. 1988; Ramach. &amp; V.J. Nair, Fl. Cannanore Dist. 63. 1988; Antony, Syst. Stud. Fl. Kottayam Dist. 76. 1989; Sivar. &amp; Pradeep, Malvac. Southern Peninsular India 238. 1996; Babu, Fl. Malappuram Dist. 66. 1990; Vajr., Fl. Palghat Dist. 82. 1990; T.K. Paul in B.D. Sharma &amp; Sanjappa, Fl. India 3:281.1993; M. Mohanan &amp; Henry, Fl. Thiruvanthapuram 81. 1994; Subram., Fl. Thenmala Div. 33. 1995; Sivar. &amp; Pradeep, Malvac. Southern Peninsular India 238. 1996; Sasidh. &amp; Sivar., Fl. Pl. Thrissur For. 61. 1996; Sivar. &amp; Mathew, Fl. Nilambur 88. 1997; Sasidh., Fl. Shenduruny WLS 38. 1997; Sasidh., Fl. Periyar Tiger Reserve 32. 1998; Sasidh., Fl. Chinnar WLS 37. 1999; Sasidh., Fl. Parambikulam WLS 29. 2002; Mohanan &amp; Sivad., Fl. Agasthyamala 99. 2002; Anil Kumar et al., Fl. Pathanamthitta 86. 2005; M. Mohanan &amp; A.V.N. Rao in P. Daniel, Fl. Kerala 1: 387. 2005; Sunil &amp; Sivadasan, Fl. Alappuzha Dist. 126. 2009; Ratheesh Narayanan, Fl. Stud. Wayanad Dist. 153. 2009. 
# https://indiabiodiversity.org/group/medicinal_plants/species/show/231114 



{{औषधीय पौधा}}

[[श्रेणी:औषधीय पौधे]]
[[श्रेणी:वृक्ष]]
[[श्रेणी: भारतीय औषधीय पौधा]]  
			</text>
		</revision>
	</page>
	

</mediawiki>